<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0070">El SARS-CoV-2 tiene una elevada capacidad de diseminación en los hospitales, por lo que los profesionales sanitarios presentan un alto riesgo de infección, como lo demuestran los datos publicados en China (3.300 casos), Italia
 <xref rid="bib0250" ref-type="bibr">
  <sup>8</sup>
 </xref> y los estimados en España (12-15% del total de casos registrados; datos del Ministerio de Sanidad). Para minimizar el riesgo de infección recomendamos:
 <list list-type="simple" id="lis0015">
  <list-item id="lsti0045">
   <label>a.</label>
   <p id="par0075">El 
    <italic>cribado periódico</italic> de todos los profesionales (ver más adelante).
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0050">
   <label>b.</label>
   <p id="par0080">Es imprescindible que los profesionales se equipen con la protección adecuada, dependiendo del entorno en el que trabajen. En cualquier caso, deberán llevar en todo momento un equipo de protección personal que incluya al menos 
    <italic>mascarilla quirúrgica</italic>, 
    <italic>protección corporal con pijama</italic> y 
    <italic>calzado cerrado</italic> (a ser posible específico para uso hospitalario o calzas en caso de no disponer de este). Esto, aparte de proteger al profesional, evita o evitará que sirvan de vectores de transmisión dentro y fuera del hospital.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0055">
   <label>c.</label>
   <p id="par0085">El personal sanitario con 
    <italic>síntomas respiratorios</italic> y/o 
    <italic>fiebre</italic> y/o 
    <italic>con sospecha de contacto reciente</italic> con una persona infectada por SARS-CoV-2 debe notificarlo a la mayor brevedad posible al responsable del servicio. En ningún caso debe acudir a su puesto de trabajo ante esta sospecha.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0060">
   <label>d.</label>
   <p id="par0090">Se deben mantener el 
    <italic>distanciamiento físico</italic> y el resto de las medidas recomendadas durante esta pandemia.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0065">
   <label>e.</label>
   <p id="par0095">Se debe 
    <italic>limitar al máximo el número de profesionales en contacto directo con los pacientes</italic>, tanto durante la hospitalización como en el momento de efectuar procedimientos diagnósticos o terapéuticos.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0070">
   <label>f.</label>
   <p id="par0100">No deben trabajar los profesionales investigados o confirmados de 
    <italic>COVID-19 aun con test PCR negativo</italic> hasta 14 días después del inicio de los síntomas. La repetición o no de un test diagnóstico la indicarán los servicios de infecciosas o de medicina laboral/medicina preventiva.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0075">
   <label>g.</label>
   <p id="par0105">No deben trabajar los profesionales que hayan presentado un 
    <italic>contacto estrecho</italic> con una persona infectada por SARS-CoV-2, entendiendo que un contacto estrecho es aquel que se produce entre un profesional y un sujeto (paciente, acompañante o profesional) con una infección confirmada sin el equipo de protección adecuado.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0080">
   <label>h.</label>
   <p id="par0110">
    <italic>Minimizar el contacto entre sanitarios.</italic> Solo deberá permanecer en la sala de endoscopias (u otros procedimientos) el personal esencial en el procedimiento (médico, enfermero y auxiliar, y anestesista en su caso).
   </p>
  </list-item>
 </list>
</p>
