<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0165">El reinicio de la actividad debe hacernos reflexionar sobre la estructura de nuestras agendas de consulta tradicionales. Se debe potenciar el uso de herramientas telemáticas (consultas telefónicas, videollamadas, otras) tanto en la atención a nuestros pacientes como en las reuniones de trabajo, dado que disminuye de forma significativa la exposición tanto de pacientes como de profesionales sanitarios
 <xref rid="bib0255" ref-type="bibr">
  <sup>9</sup>
 </xref>. Los 
 <italic>objetivos</italic> dependerán de la fase en la que nos encontremos: en la primera fase, el objetivo fundamental es la disminución del riesgo de contagio por SARS-CoV-2 de pacientes y profesionales. En la segunda fase, y especialmente en la fase de normalización, los objetivos serán: a) disminuir la asistencia presencial que no genera valor (información de exploraciones normales, mantenimiento del mismo tratamiento, petición de exploraciones complementarias, etc.); b) facilitar la asistencia de algunos pacientes que no pueden acudir a la consulta por motivos laborales, y c) disminuir la habitual congestión de nuestras consultas. Algunos de los 
 <italic>requisitos</italic> que debe tener una consulta telemática son estos
 <xref rid="bib0260" ref-type="bibr">10</xref>, 
 <xref rid="bib0265" ref-type="bibr">11</xref>:
 <list list-type="simple" id="lis0025">
  <list-item id="lsti0130">
   <label>•</label>
   <p id="par0170">La telemedicina se debe considerar, a todos los efectos, un acto médico. Esta visita debe figurar en los registros electrónicos y debe aparecer en una agenda como consulta «no presencial». La historia clínica electrónica puede incluir captura de pantalla de las indicaciones. Es importante contar con los datos de contacto del paciente para enviar tras la consulta indicaciones por escrito y, antes de finalizar, establecer un mecanismo de seguimiento.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0135">
   <label>•</label>
   <p id="par0175">Sería deseable intercalar las visitas telemáticas entre las presenciales para que haya más tiempo entre las citas de los presenciales y reducir así el número de personas en sala de espera.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0140">
   <label>•</label>
   <p id="par0180">Se debe establecer una adecuada coordinación con los centros de salud de atención primaria. Sugerimos el nombramiento de un coordinador del servicio por cada centro de salud, que en este momento debe favorecer las teleconsultas en lugar de la clásica derivación.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
