<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par1020">En este escenario en que un alto número de pacientes requieren ingreso y cuidados intensivos, los recursos médicos son desviados de la atención de otros pacientes, incluidos los pacientes con cáncer. No está claro que los pacientes con cáncer de hígado tengan una mayor susceptibilidad y gravedad a la infección, pero se ha descrito en otros pacientes con tumores sólidos, especialmente si están recibiendo quimioterapia
 <xref rid="bib0400" ref-type="bibr">
  <sup>38</sup>
 </xref>. Específicamente recomendamos:
 <list list-type="simple" id="lis0110">
  <list-item id="lsti0825">
   <label>a.</label>
   <p id="par1025">Se debe valorar la realización de cirugía y trasplante en estos pacientes dependiendo de la disponibilidad de estos recursos en cada centro. En los centros en que haya que diferir estos procedimientos se pueden utilizar tratamientos puente, como la ablación o los tratamientos intraarteriales (TACE o radioembolización).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0830">
   <label>b.</label>
   <p id="par1030">Los procedimientos ablativos o intraarteriales, aunque pueden verse limitados por la disponibilidad de anestesistas o de camas de hospitalización, no suelen ser ingresos prolongados ni requerir habitualmente cuidados intensivos, que es probablemente el recurso más críticamente escaso en esta pandemia. En cualquier caso, deberá hacerse una selección rigurosa del candidato, eliminando los de mayor riesgo de complicaciones.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0835">
   <label>c.</label>
   <p id="par1035">Los pacientes solo deben ser incluidos en ensayos clínicos si no tienen otra oportunidad terapéutica. Por ello, en nuestro país, para pacientes avanzados candidatos a tratamiento sistémico solo deberían incluirse en ensayos pacientes en segunda línea de tratamiento. En primera línea se debe utilizar sorafenib o lenvatinib.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0840">
   <label>d.</label>
   <p id="par1040">Se debe mantener la realización de comités multidisciplinares virtuales para asegurar la toma de decisiones, algunas desviadas del tratamiento habitual, en este momento crítico que estamos viviendo.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
