<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0355">
 <list list-type="simple" id="lis0045">
  <list-item id="lsti0255">
   <label>•</label>
   <p id="par0360">Se deben seguir los protocolos de descontaminación, mantenimiento y eliminación de residuos (ropa incluida) utilizados habitualmente para otro tipo de microorganismos con riesgo de propagación por contacto y gotas.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0260">
   <label>•</label>
   <p id="par0365">Los residuos se consideran residuos de clase III o residuos biosanitarios especiales (del grupo 3, similar a la tuberculosis).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0265">
   <label>•</label>
   <p id="par0370">Se dispondrá de contenedores de 60 l dentro del box/habitación con medidas de precaución para todos los residuos del paciente, incluidos los EPI utilizados por los profesionales asistenciales. Una vez lleno, se avisará inmediatamente al personal de limpieza para su retirada y sustitución.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0270">
   <label>•</label>
   <p id="par0375">Para evitar la manipulación de orina y heces del paciente es necesario utilizar bolsas absorbentes que se colocarán en la cuña y/o en la botella de orina. Posteriormente se cerrarán y se tirarán en el contenedor de residuos del grupo III.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0275">
   <label>•</label>
   <p id="par0380">Se realizarán la limpieza y la desinfección de las superficies con las que ha estado en contacto el paciente y/o sus secreciones (incluyendo la silla o camilla, la sala de espera y el ascensor que se ha utilizado para el traslado; paredes, botoneras y suelo del ascensor) según protocolo de cada hospital. La limpieza y la desinfección se realizarán con un desinfectante con una solución de hipoclorito sódico que contenga 1.000 ppm de cloro activo. Estos virus se inactivan después de 5 min de contacto con desinfectantes normales, como la lejía doméstica.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0280">
   <label>•</label>
   <p id="par0385">El personal de limpieza debe ir protegido adecuadamente con el EPI con mascarilla FFP2.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
