<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0205">Algunas publicaciones, especialmente al inicio de la pandemia, emitieron una nota de precaución con respecto al empleo del abordaje laparoscópico, atribuyéndole un mayor potencial de aerosolización. Conforme se ha ido avanzando se han confirmado otras consideraciones que han determinado que la laparoscopia, cumpliendo estrictamente un protocolo de seguridad, continúa aportando las ventajas inherentes como vía de abordaje sin constituir un peligro añadido para el profesional. El abordaje mínimamente invasivo supone la interposición de una barrera física entre cirujano y la posible fuente de contagio, evitándose la exposición ocupacional y la infección cruzada. Otras ventajas del acceso mínimamente invasivo es que permite minimizar los accidentes con material cortante o punzante a miembros del equipo quirúrgico
 <xref rid="bib0390" ref-type="bibr">
  <sup>35</sup>
 </xref>, minimiza el impacto respiratorio en el postoperatorio y permite una estancia hospitalaria más corta
 <xref rid="bib0395" ref-type="bibr">
  <sup>36</sup>
 </xref>. Se recomienda en los procedimientos laparoscópicos emplear presiones de insuflación bajas (8-11 mmHg) con sistemas de presión constante de insuflación en lugar de los insufladores dobles. Para evacuar el neumoperitoneo es necesario contar con un sistema cerrado (comercial o artesanal) antes de realizar una incisión de asistencia para la extracción de la pieza o para finalizar la intervención
 <xref rid="bib0400" ref-type="bibr">
  <sup>37</sup>
 </xref>. Debe conocerse la capacidad 
 <italic>High-Efficiency Particulate Air</italic> (HEPA, 99,97% de eficacia para partículas ≥ 0,3 μm) o 
 <italic>Ultra-Low Particulate Air</italic> (ULPA, 99,99% de eficacia para partículas ≥ 0,05 μm) del sistema comercial del que se disponga
 <xref rid="bib0405" ref-type="bibr">
  <sup>38</sup>
 </xref>. Entre los artesanales existen varios sistemas descritos; todos deben ser sistemas cerrados sin fugas que permitan evacuar el neumoperitoneo y el humo quirúrgico a envases con soluciones de conocida eficacia en cuanto a capacidad de eliminar el virus, como el hipoclorito de sodio al 2,6%
 <xref rid="bib0410" ref-type="bibr">39</xref>, 
 <xref rid="bib0415" ref-type="bibr">40</xref>.
</p>
