<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <title>Resumen</title>
 <sec>
  <title>Introducción. </title>
  <p>
   <italic>Aedes albopictus</italic> es vector de arbovirus, como 
   <italic>Flavivirus</italic>, 
   <italic>Alphavirus</italic>, 
   <italic>Bunyavirus</italic>, 
   <italic>Phlebovirus</italic>, 
   <italic>Orbivirus</italic> y 
   <italic>Picornavirus.</italic> Muchos son agentes etiológicos de enfermedades en humanos. Actualmente, 
   <italic>A. albopictus</italic> se encuentra en expansión geográfica por su adaptación a diversos ambientes y tipos de criaderos. En Colombia, este mosquito fue reportado por primera vez en 1998 y, hasta el momento, se ha registrado en 10 departamentos.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>Objetivo. </title>
  <p>Determinar la presencia de 
   <italic>A. albopictus</italic> en Yopal, Casanare.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>Materiales y métodos. </title>
  <p>En una búsqueda activa de larvas de 
   <italic>A. aegypti</italic> en la zona industrial de Yopal, se observaron por primera vez mosquitos adultos de 
   <italic>A. albopictus</italic>. Por lo anterior, se realizó la inspección en el intradomicilio y el peridomicilio de las viviendas en ocho localidades del municipio, en la cual se recolectaron larvas y pupas al inspeccionar hábitats larvarios, y hembras adultas, mediante capturas sobre atrayente humano protegido.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>Resultados. </title>
  <p>Se identificaron 755 larvas de mosquitos, 71,5 % de 
   <italic>A. aegypti</italic>, 24,8 % de 
   <italic>A.albopictus</italic>, 3,2 % de 
   <italic>Culex quinquefasciatus</italic> y 0,8 % de 
   <italic>C. coronator</italic> y 
   <italic>C. nigripalpus</italic>. Se capturaron 37 mosquitos adultos de 
   <italic>A. albopictus</italic>. Los depósitos con mayor abundancia de este vector fueron las llantas.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>Conclusión. </title>
  <p>Ante la presencia de 
   <italic>A. albopictus</italic> se sugiere intensificar el sistema de vigilancia entomológica para detectar nuevas poblaciones dentro del departamento y en las áreas cercanas. Se debe poner atención a los criaderos artificiales de las zonas cercanas a los parqueaderos de vehículos de transporte de alimentos, insumos y maquinaria, procedentes de áreas con presencia del vector.
  </p>
 </sec>
</abstract>
