<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par1090">En el caso de que se hubiera suspendido el programa de trasplante hepático y se considere su reinicio, este estará supeditado a la existencia de suficientes camas de UCI/REA y de zonas de hospitalización libre de COVID-19, teniendo siempre en cuenta la evolución de la pandemia.
 <list list-type="simple" id="lis0120">
  <list-item id="lsti0880">
   <label>•</label>
   <p id="par1095">A nivel de donación preferiblemente utilizaremos donantes excelentes, sin ningún tipo de factores de riesgo de COVID-19.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0885">
   <label>•</label>
   <p id="par1100">Desde coordinación se hará una entrevista telefónica, dirigida a la posible infección COVID-19, al candidato receptor en caso de oferta.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0890">
   <label>•</label>
   <p id="par1105">Es imprescindible realizar un test de RT-PCR en exudado nasofaríngeo al donante y al receptor para descartar COVID-19, así como una evaluación neumológica del receptor (esto dependerá de cada grupo de trasplante). Se debe tener un segundo receptor preparado en todos los casos.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0895">
   <label>•</label>
   <p id="par1110">Si es posible, según centros, se realizará al candidato receptor test de detección de anticuerpos en sangre capilar (IgM e IgG) que complementan la información obtenida con la RT-PCR. Evidentemente esto prolonga y complica la logística, pero es imprescindible.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0900">
   <label>•</label>
   <p id="par1115">Los casos confirmados de COVID-19 deben descartarse como donantes hasta un periodo de tiempo de, al menos, 21 días desde la resolución de los síntomas y de completar la terapia. Los casos considerados como curados se describen en el documento de la ONT del 13 de abril de 2020
    <xref rid="bib0420" ref-type="bibr">
     <sup>42</sup>
    </xref>, así como otros aspectos técnicos que recomendamos revisen en el citado documento.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0905">
   <label>•</label>
   <p id="par1120">Interpretación de los resultados obtenidos por RT-PCR y serología:</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0910">
   <label>o</label>
   <p id="par1125">Trasplante contraindicado:</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0915">
   <label>-</label>
   <p id="par1130">RT-PCR positivo: infección activa confirmada.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0920">
   <label>-</label>
   <p id="par1135">RT-PCR positivo, IgM positivo, IgG negativo o positivo: infección activa.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0925">
   <label>-</label>
   <p id="par1140">RT-PCR negativo y serología IgM positiva: probablemente indica un falso negativo de la RT-PCR, debido a que ya no existe carga viral apreciable en las muestras de vías respiratorias superiores y resulta un riesgo obtener muestras de tracto respiratorio inferior.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0930">
   <label>-</label>
   <p id="par1145">Si se realiza TAC torácica al candidato receptor y este es sugestivo de neumonía por COVID-19.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0935">
   <label>-</label>
   <p id="par1150">Cualquier combinación de las anteriores.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0940">
   <label>o</label>
   <p id="par1155">Es posible la realización de un trasplante hepático:</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0945">
   <label>-</label>
   <p id="par1160">RT-PCR negativo, IgG negativo, IgM negativo: sujeto sin contacto previo con SARS-CoV-2. Potencial falso negativo (infrecuente, valorar otras técnicas diagnósticas).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0950">
   <label>-</label>
   <p id="par1165">RT-PCR negativo, IgM negativo, IgG positivo: infección previa por SARS-CoV-2.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
