<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0020">SARS-CoV y el MERS-CoV pueden causar una infección grave del tracto respiratorio inferior con síndrome de dificultad respiratoria aguda y manifestaciones extrapulmonares como diarrea, linfopenia, pruebas de función hepática y renal alteradas, y síndrome de disfunción multiorgánica, tanto entre huéspedes inmunocompetentes como inmunocomprometidos con tasas de mortalidad superior al 10%, aunque existen casos asintomáticos
 <xref rid="bib0585" ref-type="bibr">
  <sup>28</sup>
 </xref>. Ambos virus han sido responsables de 2 epidemias con un número alto de personas contagiadas. La presencia de cuadros neurológicos no ha sido alta en los diferentes estudios, aunque todos ellos analizan la fase inicial de la epidemia. Un estudio retrospectivo en Arabia Saudita se encontró que el 25,7% de los pacientes con MERS desarrollaron confusión y el 8,6% experimentó convulsiones
 <xref rid="bib0590" ref-type="bibr">
  <sup>29</sup>
 </xref>. Solo 4 casos con afectación del SNC (encefalomielitis diseminada aguda, accidente cerebrovascular y encefalitis) y un caso con polineuropatía de enfermedad crítica ha sido reportado para pacientes con MERS
 <xref rid="bib0595" ref-type="bibr">30</xref>, 
 <xref rid="bib0600" ref-type="bibr">31</xref>. También se ha descrito la presencia síndrome de Guillain-Barré y neuropatía periférica de aparición tardía, y en algún paciente se describe el cronograma entre la presencia del cuadro infeccioso y el neurológico
 <xref rid="bib0605" ref-type="bibr">
  <sup>32</sup>
 </xref>. Existe un caso descrito asociado a una hemorragia cerebral en la que los autores consideran que el paciente no tenía riesgo de presentar el cuadro por otro origen
 <xref rid="bib0610" ref-type="bibr">
  <sup>33</sup>
 </xref>. Un estudio 
 <italic>in vitro</italic> ha observado que MERS-CoV tiene una especial sensibilidad para invadir diversas líneas celulares específicas y halla que entre ellas muestra la capacidad de infectar células neuronales humanas
 <xref rid="bib0615" ref-type="bibr">
  <sup>34</sup>
 </xref>. La cuestión de que las complicaciones neurológicas halladas con MERS-CoV son de aparición tardía, la ausencia del virus en el LCR y la presencia de cuadros de síndrome de Guillain-Barré no está aclarado y puede estar relacionada con la respuesta inmune
 <xref rid="bib0620" ref-type="bibr">
  <sup>35</sup>
 </xref>. Algunos autores han señalado que la falta de hallazgos del virus en muestras biológicas puede ser debido a cuestiones metodológicas
 <xref rid="bib0625" ref-type="bibr">
  <sup>36</sup>
 </xref>. Durante el brote por SARS-CoV en 2002-2003, la descripción de cuadros neurológicos fue baja
 <xref rid="bib0630" ref-type="bibr">
  <sup>37</sup>
 </xref> y con casos aislados
 <xref rid="bib0635" ref-type="bibr">
  <sup>38</sup>
 </xref>. Seis pacientes que desarrollaron polineuropatía axonal al mes después del inicio del SARS mejoraron en el seguimiento. También hubo pacientes que experimentaron alteraciones neuromusculares
 <xref rid="bib0640" ref-type="bibr">
  <sup>39</sup>
 </xref> como miopatía
 <xref rid="bib0645" ref-type="bibr">
  <sup>40</sup>
 </xref> y rabdomiólisis. SARS fue un cuadro más grave
 <xref rid="bib0650" ref-type="bibr">
  <sup>41</sup>
 </xref>, de forma que se ha sugerido que estas alteraciones musculares podrían ser debidas más a la situación crítica de los pacientes que al propio virus. Se describieron también la presencia de ictus
 <xref rid="bib0655" ref-type="bibr">42</xref>, 
 <xref rid="bib0660" ref-type="bibr">43</xref>.
</p>
