<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0035">A pesar de que este fenómeno pueda parecer un hecho novedoso, un breve análisis induce a situarlo como una enfermedad vírica con similitudes y diferencias a otras catalogadas como emergentes. La diversidad de patógenos emergentes se relaciona con una gran variabilidad de ciclos biológicos, vías de transmisión, mecanismos de patogenicidad y epidemiología
 <xref rid="bib0050" ref-type="bibr">
  <sup>10</sup>
 </xref>. Se ha determinado que la capacidad de emerger se relaciona en algunos agentes más que en otros, con ciertas vías de transmisión y con un amplio espectro de hospedadores
 <xref rid="bib0055" ref-type="bibr">
  <sup>11</sup>
 </xref>. La mayoría de los virus emergentes son zoonóticos y son los que infectan animales peridomésticos y silvestres próximos los que requieren mayor atención. Entre los animales afectados se incluyen principalmente los vertebrados, como roedores, primates y murciélagos, así como las aves. A ellos se añaden una amplia gama de vectores entre los que destacan los insectos y los artrópodos
 <xref rid="bib0060" ref-type="bibr">12</xref>, 
 <xref rid="bib0065" ref-type="bibr">13</xref>, 
 <xref rid="bib0070" ref-type="bibr">14</xref>. No existe una explicación sencilla al fenómeno de la aparición de nuevos virus o al resurgimiento de los ya conocidos. La mayoría de los grupos de investigación coinciden en señalar que se trata de una interacción de factores que abarcan 3 aspectos fundamentales: la población vulnerable, el propio virus y el entorno de ambos
 <xref rid="bib0075" ref-type="bibr">15</xref>, 
 <xref rid="bib0080" ref-type="bibr">16</xref>, 
 <xref rid="bib0085" ref-type="bibr">17</xref>. Las variables que influyen en la difusión de las infecciones víricas radican en una parte importante en el comportamiento humano. Este incluye desde cambios demográficos, viajes, fenómenos migratorios, desplazamientos motivados por las guerras, hasta las actitudes y pautas sociales o individuales en el ámbito de las relaciones humanas en su sentido más amplio. Las agresiones ecológicas, el cambio climático, la deforestación, la invasión de espacios naturales son otros factores que impactan en la dinámica de la transmisión de virus
 <xref rid="bib0055" ref-type="bibr">11</xref>, 
 <xref rid="bib0090" ref-type="bibr">18</xref>. Pero, quizás el determinante y no siempre reconocido es el medio donde se desarrolla la propia existencia, las desigualdades que imprimen la pobreza y la precariedad son las que marcan la capacidad para afrontar este fenómeno. Algunas cuestiones en las que existen interrogantes sobre el virus del Ébola son su reservorio natural, algunos mecanismos de transmisión, su espectro patogénico, su tratamiento antiviral eficiente y la variabilidad que exhiben las distintas cepas en la letalidad que provocan
 <xref rid="bib0010" ref-type="bibr">2</xref>, 
 <xref rid="bib0015" ref-type="bibr">3</xref>, 
 <xref rid="bib0095" ref-type="bibr">19</xref>, 
 <xref rid="bib0100" ref-type="bibr">20</xref>, 
 <xref rid="bib0105" ref-type="bibr">21</xref>. Además de ello, la disponibilidad de métodos de diagnóstico virológico específico y el diseño de una estrategia vacunal deben constituir en un futuro próximo objetivos a conseguir
 <xref rid="bib0110" ref-type="bibr">22</xref>, 
 <xref rid="bib0115" ref-type="bibr">23</xref>, 
 <xref rid="bib0120" ref-type="bibr">24</xref>. El esfuerzo conjunto y solidario de las instituciones con conocimiento en favor de las zonas endémicas y en particular con las que padecen el actual brote debe ser firmemente apoyado. Nuestro país tiene profesionales de distintos ámbitos, misioneros, voluntarios y cooperantes que trabajan en ese medio y además de atender sus necesidades debe integrarse en la medida de sus posibilidades en la resolución de interrogantes como los expuestos.
</p>
