<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p>Por último, se realizó un análisis de correspondencia múltiple para analizar la asociación entre las medidas de salud pública adoptadas en cada país frente a la pandemia de COVID-19 y las condiciones sanitarias, económicas, demográficas y sociales, y los resultados de la evolución de la pandemia. El análisis de correspondencia es una técnica que permite representar la asociación de las categorías de múltiples variables en un espacio perceptivo. Para ello asocia a cada una de las modalidades un punto en el espacio, de forma que las relaciones de cercanía/lejanía entre los puntos calculados reflejen las relaciones de dependencia y semejanza existentes entre ellas (
 <xref rid="B16" ref-type="bibr">16</xref>). Las medidas de salud pública adoptadas por cada país se analizaron mediante el índice de rigor (IR, 
 <italic>stringency index</italic>), un índice numérico elaborado por la universidad de Oxford con valores en el rango de 0 a 100, siendo 0 el mínimo rigor y 100 el máximo. El índice surge de los siguientes indicadores: registro de cierre de escuelas y universidades, cierre de lugares de trabajo, cancelación de eventos públicos, restricción de reuniones privadas, cierre de transporte público, orden de confinarse en el hogar, y restricción de movimientos internos entre ciudades/regiones (
 <xref rid="B17" ref-type="bibr">17</xref>). Debido a que el índice se elabora diariamente, se tomó el valor promedio de los 90 días. Las variables de salud analizadas fueron el número de camas disponibles, la prevalencia de diabetes y la esperanza de vida. Las variables demográficas fueron la población total, el porcentaje de población urbana y la población de 65 años y más. Las variables sociales fueron la proporción de población con empleo vulnerable, la proporción de población que vive con menos de un dólar diario, y la proporción de población con servicios de saneamiento básico. Los datos fueron recopilados de los registros de indicadores de desarrollo del Banco Mundial (
 <xref rid="B18" ref-type="bibr">18</xref>), seleccionando el valor para el año más reciente disponible en los últimos 5 años. Como indicador resumen de la evolución de la pandemia en cada país, se analizó la TCM a los 90 días. Para la realización del análisis de correspondencia, las variables fueron convertidas en variables categóricas, asignando tres categorías (bajo, medio, alto) de acuerdo a la distribución percentilar. Para el procesamiento se utilizó el programa estadístico SPSS versión 23.0 (IBM Corp., Armonk, NY).
</p>
