<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0040">Las características del virus SARS-CoV-2, su modo de trasmisión y sus repercusiones clínicas han llevado a tener que aplicar estas medidas tanto a los recursos diagnósticos (test de reacción en cadena de la polimerasa con transcriptasa inversa en tiempo real; rRT-PCR y serológicos), terapéuticos (fármacos, sistemas de soporte respiratorio, camas hospitalarias, camas de cuidados críticos) como a los denominados equipos de protección individual para el personal sanitario. Esta necesaria optimización de los recursos se ha visto reflejada en todos los protocolos de actuación (atención en urgencias, hospitalaria, cuidados intensivos) y, por supuesto, en los de ámbito perioperatorio. Al mismo tiempo, al tratarse de una enfermedad nueva implica un desarrollo, revisión y actualización continua de los mismos. En el caso del Hospital Infantil Universitario Niño Jesús de Madrid tanto la alerta sanitaria secundaria a la epidemia por SARS-CoV-2 como la reorganización de la atención pediátrica urgente en la Comunidad de Madrid que duplicó el número de las urgencias quirúrgica diarias (comparado con el mismo periodo de los meses de marzo y abril de los años 2018 y 2019), llevaron a la necesidad de adoptar de manera escalonada medidas en base a las recomendaciones actuales (
 <xref rid="tbl0005" ref-type="table">tabla 1</xref> ). También se realizó recogida y análisis de datos de los niños que fueron sometidos a algún procedimiento en quirófano bajo anestesia general entre los días 16 de marzo y 26 de abril de 2020. Según el Servicio de Microbiología, durante ese periodo el 5% de los rRT-PCR para SARS-CoV-2 realizados en el hospital tuvieron resultado positivo. De los 186 procedimientos urgentes realizados en quirófano en ese periodo, un total de 144 tuvieron rRT-PCR y de ellos fue positiva en 3 casos (2%). La evolución clínica fue favorable en todos los casos. Además, otros 2 procedimientos preferentes fueron aplazados por ser positivos. Por lo tanto en el caso de los pacientes pediátricos y a pesar de la reorganización de la patología urgente, la COVID-19 no ha sobrepasado la capacidad de atención del sistema sanitario. En este sentido, afortunadamente, no hemos precisado desarrollar protocolos de adecuación de la intensidad asistencial de acuerdo al marco ético y las recomendaciones elaboradas por las sociedades científicas, como en el caso de los pacientes adultos. Si bien la morbimortalidad directa por la COVID-19 es reducida en la población pediátrica, todavía está por determinar el impacto indirecto en la atención de la patología urgente secundario a la saturación del sistema sanitario. Además habrá que tener en cuenta la repercusión en la atención de patología no urgente y de enfermos crónicos. Por último no olvidarnos de los posibles efectos en el personal sanitario expuesto al contagio y a unas condiciones profesionales y laborales extremas.
</p>
