<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<table-wrap position="float" id="tbl0005">
 <label>Tabla 1</label>
 <caption>
  <p>Principios de gestión del riesgo y discapacidad</p>
 </caption>
 <alt-text id="at1">Tabla 1</alt-text>
 <table frame="hsides" rules="groups">
  <tbody>
   <tr>
    <td align="left">Igualdad y no discriminación
     <break/>
    </td>
    <td align="left">La gestión del riesgo ante situaciones de emergencia debería incluir a todas las personas necesitadas, en especial a las más vulnerables, como las personas con discapacidad. Por «discriminación por motivos de discapacidad» se entenderá «cualquier distinción, exclusión o restricción por motivos de discapacidad que tenga el propósito o el efecto de obstaculizar o dejar sin efecto el reconocimiento, goce o ejercicio, en igualdad de condiciones, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales en los ámbitos político, económico, social, cultural, civil o de otro tipo. Incluye todas las formas de discriminación, entre ellas, la denegación de ajustes razonables»
     <xref rid="tblfn0005" ref-type="table-fn">a</xref>
    </td>
   </tr>
   <tr>
    <td align="left">Accesibilidad</td>
    <td align="left">Las personas con discapacidad deben tener acceso, «en igualdad de condiciones con las demás, al entorno físico, el transporte, la información y las comunicaciones, incluidos los sistemas y las tecnologías de la información y las comunicaciones, y a otros servicios e instalaciones abiertos al público o de uso público, tanto en zonas urbanas como rurales»</td>
   </tr>
   <tr>
    <td align="left">Participación y dignidad</td>
    <td align="left">Las personas con discapacidad tienen derecho a participar en la valoración, la elaboración, la ejecución y el seguimiento de los programas de emergencia, a tomar sus propias decisiones, y a ser reconocidas y respetadas como ciudadanos y seres humanos iguales que tienen una contribución para hacer antes, durante y después de una emergencia</td>
   </tr>
   <tr>
    <td align="left">Creatividad y capacidad</td>
    <td align="left">Muchas personas con discapacidad cuentan con recursos y capacidades para hacer contribuciones significativas a la gestión del riesgo ante situaciones de emergencia. También tienen derecho a recibir apoyo y asistencia para desarrollar las habilidades, las capacidades y los conocimientos necesarios para prepararse y protegerse de las amenazas, como también para maximizar su capacidad de supervivencia y recuperación después de una emergencia</td>
   </tr>
  </tbody>
 </table>
 <table-wrap-foot>
  <fn id="tblfn0005">
   <label>a</label>
   <p id="npar0005">Por «ajustes razonables» se entenderán las modificaciones y adaptaciones necesarias y adecuadas que no impongan una carga desproporcionada o indebida, cuando se requieren en un caso particular, para garantizar a las personas con discapacidad el goce o ejercicio, en igualdad de condiciones con los demás, de todos los derechos humanos y libertades fundamentales.</p>
   <p id="npar0010">Fuente: OMS
    <xref rid="bib0230" ref-type="bibr">
     <sup>4</sup>
    </xref> y Convención sobre los Derechos de las Personas con Discapacidad
    <xref rid="bib0235" ref-type="bibr">
     <sup>5</sup>
    </xref>.
   </p>
  </fn>
 </table-wrap-foot>
</table-wrap>
