<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <p>Nell’intento di definire e monitorare lo stile di vita dei futuri infermieri professionali (FIP) nei confronti del “rischio alcol” abbiamo proposto (AA 2016/17) agli studenti del triennio del Cdl in Infermieristica dell’Università degli Studi di Trieste – 209 iscritti (M: 23,4%; F: 76,6%), età di 19-42anni (M: 19-42aa; F: 18-39aa), età media 22,6aa (M: 23,6aa; F: 22,3aa) – di rispondere in aula, nel corso della normale attività didattica, alle domande di una scheda questionario -anonima, autosomministrata, semi strutturata- sulle modalità di approccio – età e tipo di bevanda – e d’uso – qualità quantità e frequenza – delle bevande alcoliche.</p>
 <p>L’alcolizzazione è un esperienza già vissuta dal 94,3% dei FIP (M: 98,0%; F: 93,1%) fra 1-23aa (M: 1-20aa; F: 2-23aa), in media a 13,2aa (M: 12,7aa; F: 13,3aa), per il 90,0% prima della maggiore età (M: 95,9%; F: 88,1%; p &lt; 0,05).</p>
 <p>Le bevande alcoliche sono presenti nello stile di vita del 90,9% dei FIP (M: 95,9%; F: 89,4%) che dichiarano di bere fra 0,03-53,3 g/die di alcol anidro, in media 8,2 g/die (C.I.95%: 6,9-9,5 g/die), i maschi 10,3 g/die (C.I.95%: 7,2-13,5 g/die) e le femmine 7,5 g/die (C.I.95%: 6,2-8,8 g/die).</p>
 <p>L’uso degli alcolici avviene prevalentemente “fuori pasto (FP)” con un consumo medio di 5,3 g/die (C.I.95%: 4,3-6,2 g/die) – 64,2% della dieta alcolica media (DMA) –, mentre inferiore (p &lt; 5,8E-5) e pari a 2,9 g/die (C.I.95%: 2,3-3,6 g/die) si rivela il consumo medio “a pasto (PA)” – 35,8%DAM –. Sia fra i maschi che fra le femmine i consumi “fuori pasto” (M: 6,7 g/die; F: 4,8 g/die) prevalgono nettamente (M: p &lt; 0,02; F: p &lt; 0,0009) su quelli “a pasto” (M: 3,7g/die; F: 2,7g/die) ed in entrambe le modalità d’uso i maschi indulgono nel bere alcolico più delle femmine (FP vs P ≥ M: p &lt; 0,08; F: p &lt; 0,08).</p>
 <p>A ben guardare, il 20,6% dei FIP, nel dettaglio il 12,2% dei maschi che consumano &gt; 20,0 g/die di alcol anidro ed il 23,1% delle femmine che ne bevono &gt;10,0gdie, risultano esposti a maggior rischio per il proprio bere.</p>
 <p>Ancora, affermano di essersi ubriacati (IAA) nell’ultimo anno il 62,2% dei FIP (M: 63,3%; F: 61,9%), l’evento ha interessato il 20,1% “una sola volta” (M: 8,2%; F: 32,8%; p &lt; 0,05), il 26,8% “una o più volte all’anno” (M: 32,7%;F: 25,0; p &lt; 0,05), l’11,5% con frequenza mensile (M: 16,3%; F: 10,0%) ed il 3,8% settimanalmente (M: 6,1%; F: 3,1%)</p>
 <p>L’Iniziazione precoce e diffusa agli alcolici, la prevalenza del consumo fuori pasto, la prevalenza degli/delle esposti/e a rischio per il proprio bere alcolico e dei/delle protagonisti/e di episodi di IAA che coinvolge, seppur in diversa misura, la popolazione di entrambi i generi, sono le criticità presenti nello stile di vita dei FIP che contrastano con il comportamento/l’immagine di un futuro operatore della salute. Quanto detto rende attuale, ed a nostro avviso indispensabile, considerare seriamente l’opportunità di inserire – Legge 125/2001 – l’Alcologia fra gli insegnamenti del Cdl</p>
</abstract>
