<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <sec>
  <title>INTRODUZIONE</title>
  <p>Il compostaggio è una biotecnologia in espansione per il trattamento e la gestione dei rifiuti organici. È un processo basato sulla trasformazione biologica aerobica della biomassa organica, che può essere preceduta da una fase di digestione anaerobica. Il processo può generare particolato e bioaerosol i quali rappresentano un potenziale rischio per la salute dei lavoratori e delle popolazioni residenti nelle aree limitrofe agli impianti. L’esposizione a bioaerosol può essere associata sia a patologie infettive ed allergie che a patologie croniche quali COPD ed asma. Lo scopo di questo studio è caratterizzare la contaminazione da particolato sottile e bioaerosol negli impianti di compostaggio al fine di valutare il rischio professionale annesso.</p>
 </sec>
 <sec>
  <title>MATERIALI E METODI</title>
  <p>Sono stati condotti dei campionamenti di bioaerosol, PM10 sub-frazionato e PM4.5 personale in due dei principali impianti di compostaggio sul territorio italiano, includendo 4 differenti aree di trattamento per ciascun impianto. Il bioaerosol è stato caratterizzato dal punto di vista quali-quantitativo con metodi colturali (SAS sampler) e biomolecolari, partendo da diverse tipologie di campione (low melting Agar plate, PM0.49 e PM0.49-10). Saggi di qRT-PCR hanno permesso di quantificare i seguenti target: batteri totali, Bacteroidetes, Firmicutes, Gamma-proteobacteria, C
   <italic>lostridia spp</italic>., 
   <italic>Bacillus</italic> spp., 
   <italic>Saccharopolyspora</italic> spp., 
   <italic>Legionella pneumophila</italic>, funghi totali, 
   <italic>Aspergillus</italic> spp., 
   <italic>Thermomyces</italic> spp
   <italic>.</italic>, 
   <italic>Aspergillus fumigatus</italic>, Adenovirus 4.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>RISULTATI</title>
  <p>L’analisi colturale ha evidenziato una contaminazione microbica totale elevata (IGCM medio &gt; 47000 UFC/m
   <sup>3</sup>). Sono state osservate concentrazioni significativamente maggiori nell’impianto con solo trattamento aerobico (T-test p &lt; 0.014). Per quanto riguarda l’analisi biomolecolare si osservano concentrazioni elevate e sempre correlate tra loro indipendentemente dal metodo utilizzato. I microrganismi aero diffusi più abbondanti sono stati i Firmicutes, 7.63 copie gene/m
   <sup>3</sup>, seguiti dai funghi 5.60 copie di gene/m
   <sup>3</sup>, 
   <italic>Saccharopolyspora</italic> spp
   <italic>.</italic> e gamma-proteobacteria. La concentrazione di HAdV-4 è risultata inferiore al LOQ per tutti i campioni mentre due campioni sono risultati positivi a 
   <italic>Legionella pneumophila</italic> sebbene non quantificabili (&lt; LOQ). Per il PM10 è stata osservata una significativa concentrazione (&gt; 5.000 µg/m
   <sup>3</sup>) in raffinazione e tunnel compostaggio costituita per &gt; 50% da PM 0.49.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>CONCLUSIONI</title>
  <p>
   <italic>Clostridia e Bacillus</italic> spp. per i Firmicutes, 
   <italic>Saccharopolyspora</italic> per gli Actinobacteria, 
   <italic>Aspergillus</italic> e 
   <italic>Thermomyces</italic> per i Funghi, potrebbero essere proposti come bioindicatori per la valutazione di 
   <italic>routine</italic> della contaminazione da bioaerosol negli impianti di compostaggio. Sia la contaminazione da bioaerosol che da PM sottile costituiscono importanti fattori di rischio per la salute umana nella filiera del trattamento dei rifiuti organici e necessitano di un’accurata valutazione e gestione.
  </p>
 </sec>
</abstract>
