<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <sec>
  <title>INTRODUZIONE</title>
  <p>L’attività di vaccinoprofilassi dell’ASL di Caserta risponde a quanto indicato dal Piano d’azione Europeo per le vaccinazioni 2015-2020 (
   <italic>EVAP</italic>), dal Piano Globale (
   <italic>Global Vaccine Action Plan</italic> 2011-2020, GVAP) e dal PNPV e Regionale 2017-2019. Portando a rilevanti benefici in termini di immunità individuale e collettiva, anche in quelle “sacche” di popolazione difficilmente raggiungibili come la popolazione straniera iscritta all’anagrafe dell’ASL con codice STP.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>MATERIALI E METODI</title>
  <p>Il Dipartimento di Prevenzione d’intesa con Servizio Socio-Sanitario ha implementato presso in Distretto Sanitario di Marcianise un ambulatorio dedicato all’offerta vaccinale attiva alla popolazione straniera con codice STP. Sono assicuratele vaccinazioni obbligatorie (legge del 31/07/2017 n. 119). Per una migliore compliance vaccinale, è stato attuato un protocollo d’intesa con l’associazione 
   <italic>EMERGENCY</italic>ONG/Onlus, che opera a Castel Volturno, ove vi è la maggior concentrazione d’immigrati. Per il 2018 i soggetti che hanno presentato richiesta di rilascio o rinnovo del codice STP presso l’anagrafe di Castel Volturno sono stati 2907. Di questi l’87% proviene dall’Africa sub-sahariana (Nigeria 57%) ed il 2,2% dall’Asia (Pakistan). Per quanto riguarda la fascia d’età il 10% sono minori, il 69,7% tra 18 e 40 anni, il 19,7% tra 41 e 60 anni, mentre gli over sono lo 0,6%.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>RISULTATI</title>
  <p>L’offerta vaccinale prevede richiami della vaccinazione difterite, tetano e pertosse, trovando ogni occasione opportuna per tale offerta (es. visite ambulatoriali di medicina di base, etc.). Le stesse occasioni sono sfruttate per la verifica dello stato di suscettibilità per morbillo, rosolia, parotite e varicella. Non conoscendo, spesso, la storia vaccinale del soggetto immigrato viene offerto in maniera attiva un richiamo per poliomielite, tetano, difterite e pertosse. Pertanto, per la popolazione straniera iscritta presso i registri anagrafici dell’ASL con codice STP, i risultati attesi possono essere in conclusione riportati a tre: 
   <list list-type="bullet">
    <list-item>
     <p>garanzia dell’offerta attiva e gratuita delle vaccinazioni;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>mantenimento dello stato di 
      <italic>Polio-free</italic>. Con offerta del vaccino antipolio, poiché la minaccia di reintroduzione di poliovirus selvaggi è concreta con circa il 60 % degli iscritti STP provenienti da Paesi con polio endemica (Nigeria e Pakistan);
     </p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>perseguimento degli obiettivi del PNEMoRc e rafforzamento delle azioni per l’eliminazione. Considerato che molti dei soggetti iscritti STP sono non vaccinati per morbillo e rosolia e suscettibili d’infezione.</p>
    </list-item>
   </list>
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>CONCLUSIONI</title>
  <p>La tutela della salute alle “sacche” di popolazione difficilmente raggiungibili come STP ha un alto valore etico e sociale e porta a rilevanti benefici alla salute pubblica.</p>
 </sec>
</abstract>
