<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <sec>
  <title>INTRODUZIONE</title>
  <p>nell’ultimo decennio si sono affermati importanti trend culturali relativamente al management dei servizi pubblici (new public management con l’introduzione dei concetti di social audit, generazione condivisa di valore con gli stakeholders e empowerment dell’utenza), al sistema qualità (transizione dal sistema ISO al sistema di eccellenza European Fondation for Quality Management EFQM), alla comunicazione valoriale interna/esterna e all’ implementazione di sistemi di gestione lean associati al modello di Servuction di Eglier e Langerad. Di Rilievo inoltre lo shift da sistema autoritario-repressivo a “spinta gentile” secondo la Teoria dei nudge-smart regulation (Thaler premio Nobel 2017).</p>
 </sec>
 <sec>
  <title>MATERIALI E METODI</title>
  <p>dopo una panoramica sulle nuove dinamiche manageriali viene descritta l’esperienza pilota di una loro implementazione “on the field” nell’USMAF SASN Liguria (Ufficio periferico del Ministero della Salute con competenze di profilassi internazionale e di assistenza sanitaria ai naviganti in uno dei sistemi portuali, quale è quello ligure, tra i più importanti a livello Europeo).</p>
 </sec>
 <sec>
  <title>RISULTATI</title>
  <p>l’applicazione di tali strumenti è stata sviluppata- perseguendo l’obiettivo di porre in essere un’attività di controllo ufficiale ed una modulazione dei servizi sanitari resi che, nel pieno rispetto delle norme sia nazionali che europee ed OMS, garantisse un’elevata protezione della salute pubblica senza creare ostacoli di mera natura burocratica in settori nevralgici per il sistema paese come come l’import i ed il traffico crocieristico, caratterizzati da un’elevatissima tensione competitiva internazionale. Tra i principali outcomes si registrano: 1) il miglioramento del clima organizzativo interno ed una maggior consapevolezza di ruolo da parte degli operatori; 2) una revisione dei processi in un’ottica lean con una semplificazione e snellimento dei processi; 3) l’implementazione in un’ottica condivisa di importanti progetti quali il preclearing finalizzato allo sdoganamento in mare delle matrici alimentari al fine di rendere più competitivo il sistema portuale italiano continuando al tempo stesso a garantire i controlli ufficiali.</p>
  <p>Il progetto di recupero a fini caritatevoli delle eccedenze alimentari del settore crocieristico</p>
 </sec>
 <sec>
  <title>CONCLUSIONI</title>
  <p>L’avvio di un percorso di new public management unitamente all’implementazione di uno stile direzionale valoriale e di nuovi modelli lean ha reso possibile, anche nel settore della prevenzione, in un’ottica di social audit/empowerment un miglioramento del clima organizzativo interno e lo sviluppo di importanti progettualità. Tale esperienza suggerisce come il management sanitario pubblico non possa prescindere dal prendere in considerazione i nuovi modelli culturali di riferimento a cui allineare comportamenti, modelli organizzativi e procedure operative.</p>
 </sec>
</abstract>
