<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <sec>
  <title>INTRODUZIONE</title>
  <p>
   <italic>Klebsiella pneumoniae</italic> resistente a carbapenemi e colistina rappresenta un rilevante problema di sanità pubblica a livello mondiale. Il presente studio ha riguardato la valutazione delle relazioni clonali in ceppi carbapenemi-resistenti isolati nel Presidio Ospedaliero “A. Cardarelli”, Molise. È stata, inoltre, valutata la prevalenza di determinanti genici, quali beta-lattamasi a spettro esteso (
   <italic>bla</italic>
   <sub>CTX-M</sub>, 
   <italic>bla</italic>
   <sub>TEM</sub> e 
   <italic>bla</italic>
   <sub>SHV</sub>) e carbapenemasi (
   <italic>bla</italic>
   <sub>KPC</sub>, 
   <italic>bla</italic>
   <sub>GES</sub>, 
   <italic>bla</italic>
   <sub>VIM</sub>, 
   <italic>bla</italic>
   <sub>IMP</sub>, 
   <italic>bla</italic>
   <sub>NDM</sub>, 
   <italic>bla</italic>
   <sub>OXA-48</sub>) e implicati nella resistenza alla colistina (
   <italic>mcr</italic>-1,2,3,4 e 
   <italic>mgrB</italic>).
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>MATERIALI E METODI</title>
  <p>Sono stati analizzati 26 ceppi multi-resistenti (57,7% dalla Terapia Intensiva), il 53% (n = 14) resistente anche alla colistina. Gli isolati sono stati tipizzati mediante 
   <italic>Xba</italic>I-PFGE e MLST. Sono stati condotti saggi di PCR per la ricerca di geni di resistenza ed il sequenziamento di 
   <italic>mgrB</italic>.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>RISULTATI</title>
  <p>Tutti i ceppi presentavano 
   <italic>bla</italic>
   <sub>KPC</sub>. È, inoltre, emersa un’elevata prevalenza di 
   <italic>bla</italic>
   <sub>SHV</sub> (96,2%), 
   <italic>bla</italic>
   <sub>TEM</sub> (88,5%) e 
   <italic>bla</italic>
   <sub>VIM</sub> (69,0%) rispetto a 
   <italic>bla</italic>
   <sub>CTX-M</sub> (7,7%). Nessun ceppo colistina-resistente (col-R) è risultato 
   <italic>mcr-</italic>1,2,3,4 positivo, mentre nel 42,8% (n=6) è stata osservata una Sequenza di Inserzione (IS) in 
   <italic>mgr</italic>B (36%: IS5-like; 7%: ISKpn14). Un ceppo col-R presentava una delezione Δg19 in 
   <italic>mgr</italic>B con mutazione 
   <italic>frameshift</italic> e prematura terminazione della proteina, mentre altri ceppi mostravano mutazioni missenso T21N (n = 1) e V32G (n = 5).
  </p>
  <p>Il Sequence Type prevalente è stato ST512 (50%), seguito da ST101 (38,5%) e ST307 (7,6%). In un ceppo è stato identificato un nuovo ST. La PFGE ha evidenziato 18 pulsotipi al 95% di similarità, con un Simpson’s Index di 95% rispetto al 61% di MLST. È stato, inoltre, studiato un 
   <italic>outbreak</italic> costituito da ceppi ST512, col-R (IS5-like in 
   <italic>mgr</italic>B) e 
   <italic>bla</italic>
   <sub>TEM</sub>/
   <italic>bla</italic>
   <sub>SHV</sub>/
   <italic>bla</italic>
   <sub>VIM</sub>/
   <italic>bla</italic>
   <sub>KPC</sub> positivi.
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>CONCLUSIONI</title>
  <p>La metà dei ceppi è stata tipizzata come ST512, variante monoallelica di ST258, il più virulento e diffuso. I risultati hanno confermato l’endemicità di 
   <italic>bla</italic>
   <sub>KPC</sub> e l’elevata prevalenza di 
   <italic>bla</italic>
   <sub>TEM</sub>/
   <italic>bla</italic>
   <sub>SHV</sub> nel contesto ospedaliero nazionale
   <italic>.</italic> Le varianti plasmidiche di 
   <italic>mcr</italic> non sono state identificate in accordo con i dati italiani; al contrario, in linea con le evidenze disponibili, la resistenza alla colistina è ascrivibile perlopiù a IS in 
   <italic>mgrB</italic> e ad altre mutazioni che causerebbero la perdita di funzionalità della proteina. Ulteriori studi sono necessari per accertare la presenza del nuovo ST e per meglio indagare la resistenza alla colistina nel ceppo che non ha mostrato mutazioni in 
   <italic>mgr</italic>B.
  </p>
 </sec>
</abstract>
