<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <sec>
  <title>INTRODUZIONE</title>
  <p>Nell’ambito del progetto “Choosing wisely-Igiene Ospedaliera” la Direzione Medica del Presidio Ospedaliero Magenta-Abbiategrasso, nel corso dell’anno 2018, ha partecipato effettuando l’analisi delle seguenti pratiche assistenziali: 
   <list list-type="bullet">
    <list-item>
     <p>igiene delle mani: utilizzo dei prodotti a base alcolica e corretto utilizzo dei guanti che ha interessato le Unità Operative di Medicina Interna e Chirurgia Generale;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>comunicazione della positività a microrganismi alert riguardante le Unità Operative di degenza ordinaria del Presidio.</p>
    </list-item>
   </list>
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>MATERIALI E METODI</title>
  <p>L’applicazione del progetto prevede di: 
   <list list-type="bullet">
    <list-item>
     <p>valutare l’adesione complessiva all’igiene delle mani degli operatori e nelle sue due componenti: frizione alcolica e lavaggio con acqua e sapone attraverso il metodo diretto OMS;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>quantificare il consumo attraverso il metodo indiretto OMS del consumo da parte degli operatori sanitari della soluzione idroalcolica per l’igiene delle mani;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>quantificare l’uso dei guanti in sostituzione dell’igiene delle mani, in risposta alle opportunità per l’igiene delle mani attraverso il metodo diretto OMS;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>misurare la frequenza di segnalazione nella lettera di dimissione per i pazienti positivi dopo segnalazione della UO Microbiologia, ai microrganismi alert proposti.</p>
    </list-item>
   </list>
  </p>
 </sec>
 <sec>
  <title>RISULTATI</title>
  <p>Il dato dell’adesione complessiva all’igiene delle mani basato su 488 osservazioni complessive, riscontrato con il metodo diretto e indicato in forma percentuale, presso il Presidio di Magenta-Abbiategrasso è del 41,4% di cui 37,1% mediante frizione alcolica e il 4,3% mediante lavaggio con acqua e sapone.</p>
  <p>Il consumo di soluzione idroalcolica, desunto con il metodo indiretto, ha un valore di mediana di 5,54 L.</p>
  <p>L’uso dei guanti in sostituzione dell’igiene delle mani è stato del 23,8% a Magenta-Abbiategrasso.</p>
  <p>Il dato globale di comunicazione della positività dei pazienti ai microrganismi alert nelle 121 lettere di dimissione analizzate risulta essere il 57,26%.</p>
 </sec>
 <sec>
  <title>CONCLUSIONI</title>
  <p>L’applicazione del progetto ”Choosing wisely-Igiene ospedaliera” presso il Presidio Ospedaliero di Magenta-Abbiategrasso ha consentito: 
   <list list-type="bullet">
    <list-item>
     <p>il monitoraggio delle pratiche assistenziali consentendo di individuare spunti di miglioramento nelle aree dove si è riscontrata qualche criticità;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>l’implementazione di buone pratiche assistenziali con numerose evidenze scientifiche a supporto di efficacia e sicurezza che si sono integrate ad attività già svolte;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>il confronto con altre strutture sanitarie su tematiche comuni per giungere a una condivisione di esperienze, evitando l’autoreferenzialità, e di accorgimenti per il raggiungimento degli obiettivi;</p>
    </list-item>
    <list-item>
     <p>l’acquisizione di consapevolezza da parte degli operatori sanitari dell’importanza delle pratiche assistenziali proposte per il raggiungimento di una adesione consapevole a tali procedure per poter erogare un’assistenza sanitaria sempre più sicura, efficace e basata sull’evidenza.</p>
    </list-item>
   </list>
  </p>
 </sec>
</abstract>
