<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0045">
 <list list-type="simple" id="lis0005">
  <list-item id="lsti0005">
   <label>•</label>
   <p id="par0050">Adminístrese anualmente en el ambulatorio la vacuna contra la gripe estacional 
    <italic>(H. influenza)</italic>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0010">
   <label>•</label>
   <p id="par0055">Lávese las manos con frecuencia con agua y jabón durante al menos 20 segundos, e idealmente 60 segundos. Si no hay agua y jabón disponibles, use un desinfectante para manos a base de alcohol.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0015">
   <label>•</label>
   <p id="par0060">Evite tocarse los ojos, la nariz y la boca con las manos sin lavar.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0020">
   <label>•</label>
   <p id="par0065">Evite el contacto cercano con personas enfermas con síntomas respiratorios.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0025">
   <label>•</label>
   <p id="par0070">Quédese en casa cuando esté enfermo. Avise telefónicamente al centro de diálisis, que le darán las recomendaciones oportunas.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0030">
   <label>•</label>
   <p id="par0075">Si tras avisar se le autoriza a acudir a la unidad de hemodiálisis, evite utilizar el transporte colectivo (avise a una ambulancia individual para ser trasladado al servicio de urgencias del hospital) y, si utiliza medios propios, no espere junto a otros pacientes en la sala de espera general.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0035">
   <label>•</label>
   <p id="par0080">Si tose o estornuda, cúbrase la boca y nariz con la manga o con un pañuelo desechable, luego tírelo a la basura.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0040">
   <label>•</label>
   <p id="par0085">Limpie y desinfecte objetos y superficies que se tocan con frecuencia con agua y lejía o cualquier desinfectante doméstico.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0045">
   <label>•</label>
   <p id="par0090">Si presenta cualquier síntoma respiratorio o febrícula, si ha tenido contacto estrecho (menos de 2 m) con un caso probable o confirmado, o si usted o alguien de su entorno cercano ha estado de viaje recientemente, comuníquelo inmediatamente al personal sanitario de la unidad de hemodiálisis. Estas zonas cambian a medida que la epidemia evoluciona, así que es necesario consultar periódicamente su actualización.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0050">
   <label>•</label>
   <p id="par0095">Lávese las manos con agua y jabón durante al menos 20 segundos antes de entrar en la ambulancia y antes de entrar en la unidad. Si no hay agua y jabón disponibles, use un desinfectante para manos a base de alcohol.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
