<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0525">Las recomendaciones respecto al tratamiento de la EII se basan en las establecidas por la organización internacional de EII (IOIBD), la BSG y la Asociación Americana de Gastroenterología (AGA)
 <xref rid="bib0305" ref-type="bibr">
  <sup>19</sup>
 </xref>, diferenciando entre los pacientes no infectados, los infectados por SARS-CoV-2 y los que han desarrollado COVID.
 <list list-type="simple" id="lis0055">
  <list-item id="lsti0425">
   <label>1)</label>
   <p id="par0530">
    <italic>Recomendaciones generales</italic> respecto al tratamiento de los pacientes con EII, que deben seguir vigentes durante la reintroducción progresiva de la actividad.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0430">
   <label>a.</label>
   <p id="par0535">No tomar ninguna decisión de abandono de medicación o de no acudir al centro de infusión o automedicación sin consultar con su médico.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0435">
   <label>b.</label>
   <p id="par0540">Tener medicación en su domicilio por si precisara un período de aislamiento.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0440">
   <label>c.</label>
   <p id="par0545">Es importante abandonar el hábito tabáquico, pues aumenta el riesgo y la gravedad de la infección COVID. El tabaco aumenta la expresión génica de la enzima convertidora de angiotensina (ACE2), el receptor de unión para este virus
    <xref rid="bib0310" ref-type="bibr">
     <sup>20</sup>
    </xref>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0445">
   <label>2)</label>
   <p id="par0550">
    <italic>Pacientes con EII no infectados por SARS-CoV-2</italic>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0450">
   <label>a.</label>
   <p id="par0555">En caso de pacientes con síntomas sospechosos y PCR SARS-CoV-2 negativa, tener en cuenta la posibilidad de falsos negativos y considerar repetirla.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0455">
   <label>b.</label>
   <p id="par0560">Mantener el tratamiento del paciente para evitar la recaída por no adherencia que puede suponer un riesgo de infección por necesidad de esteroides u hospitalización.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0460">
   <label>c.</label>
   <p id="par0565">Si es posible, evitar el inicio de tiopurinas, metotrexato y tofacitinib si existen otras alternativas disponibles, dado su potencial aumento de susceptibilidad a infecciones virales.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0465">
   <label>d.</label>
   <p id="par0570">En el caso de precisar inicio de terapia biológica, considerar preferiblemente la monoterapia sin adición de inmunomodulador.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0470">
   <label>e.</label>
   <p id="par0575">En el caso de plantear el inicio de terapia biológica o inmunosupresora, considerar añadir SARS-CoV-2 en el estudio previo al inicio de la misma
    <xref rid="bib0315" ref-type="bibr">
     <sup>21</sup>
    </xref>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0475">
   <label>f.</label>
   <p id="par0580">Intentar minimizar el uso de esteroides. En caso de ser necesario su uso, considerar una pauta rápida de descenso a razón de 10 mg por semana.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0480">
   <label>3)</label>
   <p id="par0585">
    <italic>Pacientes con EII infectados por SARS-CoV-2 sin manifestaciones de COVID-19</italic>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0485">
   <label>a.</label>
   <p id="par0590">Si el paciente está en tratamiento esteroideo, disminuir la dosis por debajo de 20 mg o cambiar a budesonida si el escenario clínico lo permite.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0490">
   <label>b.</label>
   <p id="par0595">Valorar suspender temporalmente tiopurinas, metotrexato y tofacitinib monitorizando el desarrollo de COVID-19.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0495">
   <label>c.</label>
   <p id="par0600">Valorar retrasar 2 semanas las dosis de anti-TNF, ustekinumab y vedolizumab, monitorizando el desarrollo de COVID-19. El uso de test serológicos mediante la medición de IgM M e IgG G será de gran ayuda para guiar la reintroducción de la terapia biológica.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0500">
   <label>d.</label>
   <p id="par0605">Los tratamientos con mesalazina oral/tópica, corticoides de liberación local (budesonida, beclometasona), antibióticos para sobrecrecimiento bacteriano o enfermedad perianal, antidiarreicos (loperamida) y quelantes de sales biliares (resincolestiramina) pueden mantenerse.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0505">
   <label>4)</label>
   <p id="par0610">
    <italic>Pacientes con EII y COVID-19</italic>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0510">
   <label>a.</label>
   <p id="par0615">Considerar la gravedad de la actividad inflamatoria intestinal y de la infección COVID para la toma de decisiones terapéuticas.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0515">
   <label>b.</label>
   <p id="par0620">Los tratamientos con mesalazina oral/tópica, corticoides de liberación local (budesonida, beclometasona), antibióticos para sobrecrecimiento bacteriano o enfermedad perianal, antidiarreicos (loperamida) y quelantes de sales biliares (resincolestiramina) podrían mantenerse si son necesarios para tratar la EII.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0520">
   <label>c.</label>
   <p id="par0625">Se debe disminuir la dosis de esteroides o cambiar a budesonida si es posible
    <xref rid="bib0320" ref-type="bibr">
     <sup>22</sup>
    </xref>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0525">
   <label>d.</label>
   <p id="par0630">Suspender tiopurinas, metotrexato y tofacitinib hasta 14 días del alta.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0530">
   <label>e.</label>
   <p id="par0635">En el caso de infección COVID leve (no hospitalizados o en hospitalizados sin evidencia de neumonía con saturación de O
    <sub>2</sub>  &gt; 94%), considerar retrasar 2 semanas las terapias biológicas.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0535">
   <label>f.</label>
   <p id="par0640">En caso de infección COVID moderada o grave, suspender los biológicos hasta la resolución de la infección COVID-19. El uso de serología, cuando esté disponible, puede guiar la reintroducción de los fármacos tras la resolución clínica de la infección.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0540">
   <label>g.</label>
   <p id="par0645">Descartar otras causas de síntomas digestivos, como la infección por 
    <italic>Clostridium difficile</italic>, que requiere su tratamiento específico.
   </p>
  </list-item>
 </list>
</p>
