<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p>El primer caso en América Latina se registró en Brasil el 26 de febrero y la primera muerte se anunció el 7 de marzo en Argentina (
 <xref rid="B9" ref-type="bibr">9</xref>). La situación de los países de América Latina y el Caribe es particularmente preocupante debido a las características y condiciones de los sistemas de salud y la escasez de políticas de cuidado para las personas mayores, así como la situación macroeconómica y la pobreza que impera en gran parte de los países de la región (
 <xref rid="B10" ref-type="bibr">10</xref>, 
 <xref rid="B11" ref-type="bibr">11</xref>). Sin embargo, debido a que la pandemia se extendió más tardíamente en los países de la región, en comparación con los países de Asia y Europa, los gobiernos de las naciones latinoamericanas adoptaron medidas enérgicas tempranas que evitaron el avance de la pandemia. Las principales estrategias sanitarias se basan en la declaración del estado de emergencia sanitaria (o estado de excepción por catástrofe), cierre de fronteras internacionales, suspensión de vuelos internacionales, cuarentena obligatoria a viajeros provenientes del exterior, promoción de medidas de higiene personal más rigurosas, búsqueda y contacto de casos sospechosos, medidas de aislamiento social (separación física de personas contagiadas de aquellas que están sanas), distanciamiento social (distanciamiento físico entre las personas, evitando el contacto), y confinamiento voluntario u obligatorio (intervención aplicada a una comunidad, región o país destinada a reducir las interacciones sociales y los desplazamientos de personas que incluye el aislamiento social; el uso obligatorio de mascarillas; la restricción de horarios de circulación; la suspensión del transporte; y el cierre de fronteras, escuelas, universidades, espacios públicos, expendios de comida, bares, restoranes, locales y centros comerciales, entre otras medidas) (
 <xref rid="B9" ref-type="bibr">9</xref>, 
 <xref rid="B12" ref-type="bibr">12</xref>, 
 <xref rid="B13" ref-type="bibr">13</xref>). Estas estrategias han sido adoptadas en mayor o menor medida en los países de la región, y existe una gran heterogeneidad en el número y el alcance de su implementación.
</p>
