<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0060">Un total de 31 preguntas se dividieron en seis apartados:
 <list list-type="simple" id="lis0005">
  <list-item id="lsti0005">
   <label>-</label>
   <p id="par0065">Información general del Servicio de Rehabilitación: nombre del centro hospitalario y ciudad; número total de facultativos especialistas; número de médicos internos residentes por año; edad media de los facultativos del servicio (según rangos de edad 30-40, 40-55, &gt;55 años).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0010">
   <label>-</label>
   <p id="par0070">Adaptación del Servicio de Rehabilitación durante el periodo COVID: situación de consultas presenciales, de tratamientos ambulatorios y hospitalarios en pacientes no COVID, utilización de las salas de tratamiento de rehabilitación durante la crisis COVID-19.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0015">
   <label>-</label>
   <p id="par0075">Labor de médicos rehabilitadores durante el periodo COVID: labor asistencial diaria de facultativos y residentes, incluidas guardias por parte de los facultativos.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0020">
   <label>-</label>
   <p id="par0080">Abordaje desde el punto de vista rehabilitador de pacientes COVID: valoración y/o tratamiento de pacientes COVID ingresados en Unidades de Cuidados Intensivos (UCI) o planta, peticiones de valoración más frecuentes, elaboración de protocolos, videos y folletos, fuentes científicas de información sobre COVID.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0025">
   <label>-</label>
   <p id="par0085">Consecuencia de la pandemia sobre la salud de los médicos rehabilitadores: número de incapacidades temporales por alguna condición médica previa con el objetivo de prevenir contagio de COVID, número de ingresos y aislamientos debido a la COVID-19 y síntomas de ansiedad durante este periodo.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0030">
   <label>-</label>
   <p id="par0090">Labores de tutoría durante ese periodo, así como rotaciones de residentes canceladas.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
