<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<abstract>
 <title>Resumen</title>
 <p>Presentamos una revisión de la evidencia sobre epidemiología, factores de riesgo, etiología y perfil clínico-etiológico de la bronquiolitis aguda. Las estimaciones de frecuencia son muy heterogéneas; para población menor de 2 años la frecuencia de ingreso por bronquiolitis se sitúa entre 1 y 3,5%, la de consultas en Atención Primaria entre 4 y 20% y la de Urgencias entre 1 y 2%. Para población de riesgo la frecuencia de ingresos por infección respiratoria por virus respiratorio sincitial es en prematuros de ≤32 semanas de gestación entre 4,4 y 18%, en niños con displasia broncopulmonar entre 7,3 y 42%, y en cardiópatas entre 1,6 y 9,8%. Los principales factores de riesgo son: prematuridad, enfermedad pulmonar o displasia broncopulmonar, las cardiopatías congénitas y la edad al inicio de la epidemia inferior a 3 – 6 meses. Otros factores son: hermanos mayores o asistencia a guardería, sexo masculino, exposición a tabaco, lactancia materna durante menos de 1 – 2 meses y variables asociadas a bajo nivel socioeconómico. El virus respiratorio sincitial es el agente etiológico dominante, constituyendo algo más de la mitad de los casos (mediana 56%; intervalo 27 – 73%). Otros virus implicados por orden descendente de frecuencia son los rinovirus, adenovirus, metapneumovirus, virus de la gripe, parainfluenza, enterovirus y bocavirus. En estudios que recurren a técnicas de detección genómica, el virus implicado no es identificado en un 20 – 25% de los casos; entre el 9% y el 27% de los casos presentan coinfección viral. Aunque las bronquiolitis por virus respiratorio sincitial tienen más sibilantes y trabajo respiratorio, mayor duración de síntomas y oxigenoterapia y se asocian a menor uso de antibióticos, estos datos están asociados a la menor edad de los pacientes y no permiten predecir la etiología. En general, la identificación etiológica no resulta útil de cara al manejo de los pacientes; no obstante, en lactantes pequeños (&lt;3 meses) con bronquiolitis febriles en el medio hospitalario, podría facilitar el manejo conservador de dichos pacientes y ahorrar procedimientos diagnóstico y terapéuticos.</p>
</abstract>
