<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<table-wrap position="float" id="tbl2">
 <label>Tabla 2</label>
 <caption>
  <p>Estadios de infección-colonización por 
   <italic>P. aeruginosa</italic> y criterios microbiológicos de valoración
  </p>
 </caption>
 <table frame="hsides" rules="groups">
  <thead>
   <tr>
    <th>Estadio de infección-colonización</th>
    <th>Criterios microbiológico</th>
    <th>Criterios clínicos</th>
    <th>Comentarios</th>
   </tr>
  </thead>
  <tbody>
   <tr>
    <td>Colonización inicial (primocolonización o colonización pionera)</td>
    <td>Detección del primer cultivo positivo de 
     <italic>P. aeruginosa</italic> en el árbol bronquial
    </td>
    <td>No aparecen manifestaciones clínicas ni respuesta inmunológica específica</td>
    <td>Suelen ser cepas con colonias no mucosas, con escasa diversidad de morfotipos y sensibles a antimicrobianos</td>
   </tr>
   <tr>
    <td>Colonización esporádica o intermitente</td>
    <td>Cultivos intermitentemente positivos y negativos en muestras consecutivas tras colonización inicial: detección, en un período de 6 meses a partir de la colonización inicial, de un cultivo positivo para 
     <italic>P. aeruginosa</italic> de entre, al menos, 3 cultivos separados, al menos, 1 mes entre ellos
    </td>
    <td>No hay signos de infección o respuesta inmunológica patente</td>
    <td>Pueden aparecer cepas con colonias mucosas y otros morfotipos coloniales</td>
   </tr>
   <tr>
    <td>Colonización inicial con infección broncopulmonar</td>
    <td>Se utilizan los mismos criterios microbiológicos que en la colonización inicial o esporádica</td>
    <td>Aparición de signos clínicos o inmunológicos de infección</td>
    <td>Suelen ser cepas con colonias no mucosas, con escasa diversidad de morfotipos y sensibles a antimicrobianos. En pacientes sin estudio microbiológico puede utilizarse como criterio diagnóstico la aparición o el aumento de anticuerpos en dos muestras de sangre sucesivas separadas al menos por 3 meses</td>
   </tr>
   <tr>
    <td>Colonización crónica</td>
    <td>Cultivos positivos persistentes de 
     <italic>P. aeruginosa:</italic> detección, en un período de 6 meses, de al menos 3 cultivos positivos para 
     <italic>P. aeruginosa</italic> en muestras separadas entre sí, al menos, 1 mes
    </td>
    <td>Ausencia de nuevos signos clínicos de infección pero con respuesta inmunitaria consistente con la presencia de 
     <italic>P. aeruginosa</italic>
    </td>
    <td>Suele producirse por cepas con colonias mucosas y otros morfotipos coloniales. Es el patrón habitual en períodos avanzados de la enfermedad</td>
   </tr>
   <tr>
    <td>Infección broncopulmonar crónica (exacerbación)</td>
    <td>Se utilizan los mismos criterios microbiológicos que en la colonización crónica</td>
    <td>Signos clínicos de exacerbación o con respuesta inmunitaria incrementada durante la colonización crónica</td>
    <td>En pacientes sin estudio microbiológico puede utilizarse como criterio diagnóstico el aumento de anticuerpos en dos muestras de sangre sucesivas</td>
   </tr>
  </tbody>
 </table>
</table-wrap>
