<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<contrib-group>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0005">
  <name>
   <surname>Crespo</surname>
   <given-names>Javier</given-names>
  </name>
  <email>javiercrespo1991@gmail.com</email>
  <xref rid="aff0005" ref-type="aff">a</xref>
  <xref rid="cor0005" ref-type="corresp">⁎</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0010">
  <name>
   <surname>Andrade</surname>
   <given-names>Raúl</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0010" ref-type="aff">b</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0015">
  <name>
   <surname>Alberca de las Parras</surname>
   <given-names>Fernando</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0015" ref-type="aff">c</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0020">
  <name>
   <surname>Balaguer</surname>
   <given-names>Francesc</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0020" ref-type="aff">d</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0025">
  <name>
   <surname>Barreiro-de Acosta</surname>
   <given-names>Manuel</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0025" ref-type="aff">e</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0030">
  <name>
   <surname>Bujanda</surname>
   <given-names>Luís</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0030" ref-type="aff">f</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0035">
  <name>
   <surname>Gutiérrez</surname>
   <given-names>Ana</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0035" ref-type="aff">g</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0040">
  <name>
   <surname>Jorquera</surname>
   <given-names>Francisco</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0040" ref-type="aff">h</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0045">
  <name>
   <surname>Iglesias-García</surname>
   <given-names>Julio</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0045" ref-type="aff">i</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0050">
  <name>
   <surname>Sánchez-Yagüe</surname>
   <given-names>Andrés</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0050" ref-type="aff">j</xref>
 </contrib>
 <contrib contrib-type="author" id="aut0055">
  <name>
   <surname>Calleja</surname>
   <given-names>José Luis</given-names>
  </name>
  <xref rid="aff0055" ref-type="aff">k</xref>
 </contrib>
 <aff id="aff0005">
  <label>a</label>Presidente de la SEPD. Jefe del Servicio de Aparato Digestivo, Hospital Universitario Marqués de Valdecilla. Instituto de Investigación Valdecilla (IDIVAL). Facultad de Medicina, Universidad de Cantabria, Santander, España
 </aff>
 <aff id="aff0010">
  <label>b</label>Presidente de la AEEH. Jefe del Servicio de Aparato Digestivo, Hospital Universitario Virgen de la Victoria, Málaga, España
 </aff>
 <aff id="aff0015">
  <label>c</label>Jefe del Servicio de Aparato Digestivo, Hospital Clínico Universitario Virgen de la Arrixaca, Murcia, España
 </aff>
 <aff id="aff0020">
  <label>d</label>Secretario de la Asociación Española de Gastroenterología (AEG). Servicio de Gastroenterología, Hospital Clínic, Barcelona, España
 </aff>
 <aff id="aff0025">
  <label>e</label>Presidente de GETECCU. Unidad EII. Servicio de Aparato Digestivo, Hospital Clínico Universitario de Santiago, Santiago de Compostela, La Coruña, España
 </aff>
 <aff id="aff0030">
  <label>f</label>Presidente de la Asociación Española de Gastroenterología (AEG). Instituto Biodonostia. CIBERehd. Universidad del País Vasco (UPV/EHU), San Sebastián, España
 </aff>
 <aff id="aff0035">
  <label>g</label>Vicepresidenta de GETECCU. Servicio de Medicina Digestiva, Hospital General Universitario de Alicante. Centro de Investigación Biomédica en Red de Enfermedades Hepáticas y Digestivas (CIBERehd). Instituto de Salud Carlos III, Alicante, España
 </aff>
 <aff id="aff0040">
  <label>h</label>Jefe del Servicio de Aparato Digestivo, Complejo Asistencial Universitario de León. IBIOMED. Centro de Investigación Biomédica en Red de Enfermedades Hepáticas y Digestivas (CIBERehd). Instituto de Salud Carlos III, León, España
 </aff>
 <aff id="aff0045">
  <label>i</label>Jefe de la Sección de Endoscopia, Servicio de Aparato Digestivo, Hospital Clínico Universitario de Santiago, Santiago de Compostela, La Coruña, España
 </aff>
 <aff id="aff0050">
  <label>j</label>Facultativo Especialista de Área, Servicio de Aparato Digestivo, Hospital Costa del Sol, Marbella. Jefe del Servicio de Aparato Digestivo, Hospital Vithas Xanit Internacional, Benalmádena, Málaga, España
 </aff>
 <aff id="aff0055">
  <label>k</label>Vicepresidente de la AEEH. Jefe del Servicio de Gastroenterología y Hepatología, Hospital Universitario Puerta de Hierro Majadahonda. Instituto de Investigación Biomédica IDIPHIM. Universidad Autónoma de Madrid, Majadahonda, Madrid, España
 </aff>
</contrib-group>
