<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0095">En la seguridad participan dos factores interdependientes: institucionales e individuales. La institución hospitalaria debe garantizar la organización y los recursos que faciliten el trabajo del personal sanitario, con un plan de epidemias que se pueda instaurar de forma urgente en caso de necesidad
 <xref rid="bib0320" ref-type="bibr">24</xref>, 
 <xref rid="bib0325" ref-type="bibr">25</xref>. Este plan debe hacer referencia a:
 <list list-type="simple" id="lis0005">
  <list-item id="lsti0005">
   <label>•</label>
   <p id="par0100">Disponibilidad de plantas de hospitalización exclusiva para casos confirmados o sospechosos, con estancias que garanticen la aplicación de las medidas de aislamiento requeridas (incluida la presión negativa si fuera preciso).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0010">
   <label>•</label>
   <p id="par0105">Si lo anterior no fuera posible, se debe hacer una sectorización de los espacios y personal de la planta para casos sospechosos/confirmados y resto de patologías.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0015">
   <label>•</label>
   <p id="par0110">Disponibilidad de un número suficiente de equipos de protección individual (EPI).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0020">
   <label>•</label>
   <p id="par0115">Realización de cursos de protección individual (como la colocación del EPI) para profesionales.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0025">
   <label>•</label>
   <p id="par0120">Facultar la reorganización y la movilidad interna del personal.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0030">
   <label>•</label>
   <p id="par0125">Facilitar medidas de distanciamiento físico entre los profesionales.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0035">
   <label>•</label>
   <p id="par0130">Realización de suficientes pruebas diagnósticas al personal sanitario para la detección precoz de la infección.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0040">
   <label>•</label>
   <p id="par0135">Brindar apoyo psicológico a todo el personal que lo requiera.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
