<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0005">La COVID-19 es una enfermedad altamente contagiosa, que representa una gran carga para el sistema de salud tanto en el control de la propia infección como en el tratamiento de otras enfermedades. España, y en concreto la Comunidad Autónoma de Madrid, ha sido una de las regiones del mundo más afectadas (hasta 900 casos por 100.000 habitantes)
 <xref rid="bib0030" ref-type="bibr">
  <sup>1</sup>
 </xref>. Con una población pediátrica de 1.350.000 habitantes de 0 a 18 años
 <xref rid="bib0035" ref-type="bibr">
  <sup>2</sup>
 </xref>, el día 20 de marzo de 2020 la Consejería de Sanidad de la Comunidad de Madrid reorganizó la atención de las urgencias, cuidados intensivos y hospitalización pediátricas centralizando las necesidades en el Hospital Universitarios La Paz y en el Hospital Infantil Universitario Niño Jesús
 <xref rid="bib0040" ref-type="bibr">
  <sup>3</sup>
 </xref>. Como hemos visto, la COVID-19 es un ejemplo de cómo las pandemias virales emergentes «pueden imponer demandas extraordinarias y sostenidas sobre los sistemas de salud pública y de salud y sobre los proveedores de servicios comunitarios esenciales». Dichas demandas crearán la necesidad de racionar equipos e intervenciones médicas
 <xref rid="bib0045" ref-type="bibr">
  <sup>4</sup>
 </xref>. Por lo tanto una de las primeras medidas a adoptar ha de ser una estrategia para situaciones de escasos recursos
 <xref rid="bib0050" ref-type="bibr">
  <sup>5</sup>
 </xref>.
 <list list-type="simple" id="lis0005">
  <list-item id="lsti0005">
   <label>∘</label>
   <p id="par0010">
    <italic>Preparación</italic>: anticipar desafíos, desarrollar planes, almacenar materiales.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0010">
   <label>∘</label>
   <p id="par0015">
    <italic>Conservación</italic>: implementar estrategias de conservación para suministros en escasez o escasez anticipada para asegurar el mínimo impacto posible (por ejemplo, determinar grupos «en riesgo» con prioridad para terapias en escasez y estrategias generales para conservar el uso de dispositivos de suministro de oxígeno o equipos de protección personal).
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0015">
   <label>∘</label>
   <p id="par0020">
    <italic>Sustitución</italic>: proporcionar un medicamento o dispositivo de administración equivalente o casi equivalente.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0020">
   <label>∘</label>
   <p id="par0025">
    <italic>Adaptación</italic>: uso de equipos para fines alternativos (p. ej., máquina de anestesia como respirador).
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0025">
   <label>∘</label>
   <p id="par0030">
    <italic>Reutilización</italic>: planificar reutilizar una amplia variedad de materiales después de una desinfección o esterilización adecuada (puede incluir dispositivos de suministro de oxígeno, por ejemplo).
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0030">
   <label>∘</label>
   <p id="par0035">
    <italic>Reasignación</italic>: si no hay alternativas, eliminar un recurso de un área / paciente y asignarlo a otro quién tiene una mayor probabilidad de beneficio (p. ej., triaje).
   </p>
  </list-item>
 </list>
</p>
