<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0030">Pero más que la protección individual, la perspectiva que aquí nos interesa es la de salud pública: la eficacia de las mascarillas en la contención de las partículas espiradas. Davies et al.
 <xref rid="bib0140" ref-type="bibr">
  <sup>10</sup>
 </xref> midieron en 21 voluntarios la carga bacteriana en el aire con y sin mascarilla. Demostraron que las caseras filtraban entre el 49 y 86% de las partículas de tamaño 0,02 nm, dependiendo del material y la calidad de ajuste. Las quirúrgicas llegan al 90%. Otro tipo de estudio consiste en examinar la eficacia en la filtración de un aerosol polidisperso de CLNa a una velocidad de 5,5 cm/s, siguiendo los ensayos NIOSH para los EPI. Se comprueba que diferentes tejidos tienen diferentes capacidades que van del 40 al 90%, los mejores las camisetas de algodón
 <xref rid="bib0145" ref-type="bibr">
  <sup>11</sup>
 </xref>. Finalmente, en 4 pacientes COVID-19
 <xref rid="bib0150" ref-type="bibr">
  <sup>12</sup>
 </xref> con cargas virales nasales de 5,66 log copias/ml de media, se examinó el crecimiento en placas de Petri que recibieron las secreciones de toser 5 veces a 20 cm. Con mascarilla de algodón en 2 sujetos no se detecta virus y en otros 2 se reduce notablemente. En este ensayo la mascarilla quirúrgica no es tan eficaz. En el otro lado, Van der Sande et al.
 <xref rid="bib0155" ref-type="bibr">
  <sup>13</sup>
 </xref>, no pudieron demostrar, en el laboratorio con un robot, que las mascarillas caseras retuvieran las gotículas; sí son eficaces en personas sanas para la inspiración. En cuanto a la eficacia de las mascarillas quirúrgicas en la espiración, además de lo ya recogido, en un grupo de pacientes que sufrían enfermedad por coronavirus
 <xref rid="bib0160" ref-type="bibr">
  <sup>14</sup>
 </xref>, se detectaron virus en las gotículas respiratorias y aerosoles en el 30 y 40% de cada uno de los 2 ensayos, sin mascarilla, ningún virus con mascarilla. Por último, en una simulación la mascarilla quirúrgica reduce a 30 cm la distancia del aire expelido
 <xref rid="bib0165" ref-type="bibr">
  <sup>15</sup>
 </xref>.
</p>
