<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0035">Aunque se asemeje, el nuevo virus es distinto a SARS-Cov
 <xref rid="bib0770" ref-type="bibr">
  <sup>65</sup>
 </xref>, causante de la epidemia actual presenta diferencias genéticas y estructurales con los anteriores, y forma parte del grupo βCoV. Una de las características de este nuevo virus es que es altamente difundible
 <xref rid="bib0775" ref-type="bibr">
  <sup>66</sup>
 </xref> y en mayor medida que SARS-CoV
 <xref rid="bib0780" ref-type="bibr">
  <sup>67</sup>
 </xref>, propagado por gotas, contacto directo y contacto con objetos infectados, y que se propaga también con personas infectadas asintomáticos
 <xref rid="bib0785" ref-type="bibr">68</xref>, 
 <xref rid="bib0790" ref-type="bibr">69</xref>, 
 <xref rid="bib0795" ref-type="bibr">70</xref>. Aunque existen distintos estudios observacionales que han analizado los síntomas de la enfermedad, la presencia de síntomas neurológicos es baja, salvo cefalea y cuadros vestibulares en estudios observaciones
 <xref rid="bib0800" ref-type="bibr">71</xref>, 
 <xref rid="bib0805" ref-type="bibr">72</xref>, 
 <xref rid="bib0810" ref-type="bibr">73</xref>, 
 <xref rid="bib0815" ref-type="bibr">74</xref>, 
 <xref rid="bib0820" ref-type="bibr">75</xref>, 
 <xref rid="bib0825" ref-type="bibr">76</xref>, y en un estudio específico en pacientes hospitalizados
 <xref rid="bib0830" ref-type="bibr">
  <sup>77</sup>
 </xref> o casos aislados
 <xref rid="bib0835" ref-type="bibr">
  <sup>78</sup>
 </xref> a pesar que algunos autores han señalado de la posibilidad de que el virus pueda afectar al sistema nervioso central como en SARS-CoV en el que el virus se halló en el cerebro de pacientes
 <xref rid="bib0840" ref-type="bibr">
  <sup>79</sup>
 </xref>. Algunos datos clínicos parecen apuntar a unas características diferenciales como las alteraciones olfatorias, descrita por grupos alemanes por primera vez, y la presencia de alucinaciones que no han sido referidas por SARS-CoV ni MERS-CoV. El virus tiene algunas características que han apoyado que tenga una especial sensibilidad hacia el SNC.
</p>
