<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<table-wrap position="float" id="tbl0005">
 <label>Tabla 1</label>
 <caption>
  <p>A) Características demográficas, clínicas y antecedentes epidemiológicos de riesgo. Casos de COVID-19 en España notificados a la RNVE
   <xref rid="bib0635" ref-type="bibr">
    <sup>52</sup>
   </xref>. B) Propuesta de clasificación de los pacientes con COVID-19 según su cuadro clínico por Feng He et al.
   <xref rid="bib0440" ref-type="bibr">
    <sup>13</sup>
   </xref>
  </p>
 </caption>
 <alt-text id="at1">Tabla 1</alt-text>
 <graphic xlink:href="fx1_lrg" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink"/>
 <table-wrap-foot>
  <fn id="spar0050">
   <p>A) Principales características demográficas, clínicas y antecedentes epidemiológicos de riesgo en España. En base a la información recabada por la RNVE a partir de una muestra total de 217.543 pacientes. Se enumera por frecuencia y porcentaje las manifestaciones clínicas y los factores de riesgo de los pacientes con COVID-19 hasta el hasta el día 7 de mayo 2020.</p>
  </fn>
  <fn id="spar0055">
   <p>
    <sup>1</sup> Los porcentajes se calculan sobre los casos de COVID-19 de los que se dispone de información de cada variable.
   </p>
  </fn>
  <fn id="spar0060">
   <p>
    <sup>2</sup> RIC: rango intercuartil. °: número de casos con información sobre la variable.
   </p>
  </fn>
  <fn id="spar0065">
   <p>* La información sobre hipertensión arterial se recoge a partir del 18 marzo 2020.</p>
  </fn>
  <fn id="spar0070">
   <p>Fuente: Adaptación de los autores a partir de la información pública difundida por el Centro Nacional de Epidemiología. Red Nacional de Vigilancia Epidemiológica. Informe sobre la situación de COVID-19 en España. Informe COVID-19 n.° 29. Publicado 7 mayo 2020. Disponible en: 
    <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.isciii.es/QueHacemos/Servicios/VigilanciaSaludPublicaRENAVE/EnfermedadesTransmisibles/Documents/INFORMES/Informes%20COVID-19/Informe%20n%C2%BA%2029.%20Situaci%C3%B3n%20de%20COVID-19%20en%20Espa%C3%B1a%20a%2007%20de%20mayo%20de%202020.pdf" id="intr0005" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink">https://www.isciii.es/QueHacemos/Servicios/VigilanciaSaludPublicaRENAVE/EnfermedadesTransmisibles/Documents/INFORMES/Informes%20COVID-19/Informe%20n%C2%BA%2029.%20Situaci%C3%B3n%20de%20COVID-19%20en%20Espa%C3%B1a%20a%2007%20de%20mayo%20de%202020.pdf</ext-link>
   </p>
  </fn>
  <fn id="spar0075">
   <p>B) Feng He et al. proponen esta clasificación de pacientes con COVID-19 según el cuadro clínico. Se clasifican en 3 cuadros clínicos: medio a moderado, severo y crítico, en función del grado de gravedad de las manifestaciones clínicas
    <xref rid="bib0440" ref-type="bibr">
     <sup>13</sup>
    </xref>.
   </p>
  </fn>
  <fn id="spar0080">
   <p>Fuente: Extraída del artículo de revisión de Feng He et al.
    <xref rid="bib0440" ref-type="bibr">
     <sup>13</sup>
    </xref>. Adaptado al español por los autores de la presente revisión bajo el uso legítimo de la licencia: Attribution 4.0 International (CC BY 4.0).
   </p>
  </fn>
 </table-wrap-foot>
</table-wrap>
