<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0185">
 <list list-type="simple" id="lis0030">
  <list-item id="lsti0145">
   <label>a.</label>
   <p id="par0190">Se deben mantener 
    <italic>circuitos diferenciados</italic> para pacientes COVID positivo y negativo.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0150">
   <label>b.</label>
   <p id="par0195">Evitar todas las hospitalizaciones que no sean estrictamente imprescindibles.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0155">
   <label>c.</label>
   <p id="par0200">En todos los pacientes que ingresen en el hospital, independientemente de su sintomatología, debe 
    <italic>descartarse una infección por SARS-CoV-2.</italic> En este momento la técnica más razonable es la utilización de la PCR, aunque cada hospital debe utilizar el protocolo previamente aprobado por este.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0160">
   <label>d.</label>
   <p id="par0205">Dado que en este momento persiste el riesgo de transmisión comunitaria, es razonable 
    <italic>repetir el test rápido frente a SARS-CoV-2</italic> a los 10-14 días de hospitalización, para minimizar el riesgo de brotes intrahospitalarios. De la misma forma, los pacientes en los que se produzca el alta más de 10-14 días tras su ingreso deben ser evaluados para evitar brotes comunitarios.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0165">
   <label>e.</label>
   <p id="par0210">En los 
    <italic>pacientes que permanezcan ingresados</italic>:
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0170">
   <label>-</label>
   <p id="par0215">Visitas de un solo médico en la habitación que irá equipado adecuadamente. El fonendo o cualquier otro material no desechable que toque al paciente será posteriormente limpiado con solución hidroalcohólica (o desinfectante).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0175">
   <label>-</label>
   <p id="par0220">Intentar utilizar en la monitorización de los pacientes dispositivos telemáticos o telefónicos.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0180">
   <label>-</label>
   <p id="par0225">Restringir al máximo las pruebas que impliquen transporte del paciente por el hospital.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0185">
   <label>-</label>
   <p id="par0230">En la medida de lo posible, se deben evitar las maniobras invasivas del tipo sondaje nasogástrico o vesical, así como un número excesivo de solicitud de determinaciones analíticas.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0190">
   <label>-</label>
   <p id="par0235">Favorecer el alta precoz y la hospitalización a domicilio.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0195">
   <label>f.</label>
   <p id="par0240">Se debe 
    <italic>minimizar el número de visitas</italic> a los pacientes en hospitalización; esto es particularmente relevante para pacientes inmunosuprimidos. En ningún caso el paciente deber tener más de un acompañante de forma simultánea.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0200">
   <label>g.</label>
   <p id="par0245">Se recomienda que a los pacientes que acudan al hospital de día a recibir fármacos intravenosos se les 
    <italic>tome la temperatura antes de entrar</italic> y tengan los sillones de infusión separados al menos 2 m de distancia. En caso de no ser posible se recomienda establecer turnos. Se debe proceder a la 
    <italic>limpieza adecuada de los sillones y de las salas tras las infusiones</italic>
    <xref rid="bib0270" ref-type="bibr">
     <sup>12</sup>
    </xref>. Se recomienda, siempre que sea posible, que acudan sin acompañante.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0205">
   <label>h.</label>
   <p id="par0250">En los casos de sobresaturación de hospital de día se intentará prescribir fármacos con 
    <italic>formulaciones subcutáneas.</italic>
   </p>
  </list-item>
 </list>
</p>
