<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<trans-abstract xml:lang="pt" abstract-type="main" id="mee313205-abs-0002">
 <title>Abstract</title>
 <p xml:lang="pt">Introdução: Os vírus da dengue, Zika, febre amarela e chikungunya mantém‐se em ciclos de transmissão entre humanos e mosquitos. As epidemias desses vírus apresentam padrões oscilatórios periódicos de carácter universal, que refletem flutuações no número total de mosquitos presentes, por sua vez influenciadas por flutuações climáticas naturais que afetam o ciclo de vida do mosquito. O conhecimento de como o clima resulta em janelas de oportunidade favorável à transmissão desses vírus é essencial para o planeamento de ações de saúde pública, como campanhas de prevenção, alocação de recursos em sistemas de saúde e ações de controlo do mosquito. Enquanto que vários métodos que estimam o potencial desses vírus segundo dados climáticos tȇm sido publicados em anos recentes, ferramentas de software grátis e open‐source são praticamente inexistentes. Resultados: Nós desenvolvemos o Mosquito‐borne Viral Suitability Estimator (
  <styled-content style="fixed-case" toggle="no">MVSE</styled-content>), um pacote de software para o sistema de programação R. 
  <styled-content style="fixed-case" toggle="no">MVSE</styled-content> estima o index P, uma nova medida informada por dados climáticos, baseada na equação do número reprodutivo básico (R0) de um modelo dinâmico. A expressão do R0 usada considera informação a priori para parâmetros humanos, virais e entomológicos, assim como séries temporais de temperatura e humidade. Assim sendo, o index P pode ser calculado para qualquer hospedeiro e vírus de interesse em qualquer região do globo para qual dados climáticos estão disponíveis. Conclusões: Neste manuscrito, a teoria, o suporte empírico e a interpretação biológica do novo index P são introduzidas e discutidas. Usando exemplos reais em múltiplos contextos epidemiológicos da América do Sul e Central, nós demonstramos também as funcionalidades básicas do 
  <styled-content style="fixed-case" toggle="no">MVSE</styled-content> e o seu potencial para fins académicos e educacionais.
 </p>
</trans-abstract>
