<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<table-wrap position="float" id="tbl0015">
 <label>Tabla 3</label>
 <caption>
  <p>Grupo de indicaciones en las fases de recuperación de la actividad en las unidades de endoscopia</p>
 </caption>
 <alt-text id="at3">Tabla 3</alt-text>
 <table frame="hsides" rules="groups">
  <thead>
   <tr>
    <th colspan="3" align="center">Reinicio de la actividad en las unidades de endoscopias</th>
   </tr>
   <tr>
    <th align="left">Fase I</th>
    <th align="left">Fase II</th>
    <th align="left">Fase III</th>
   </tr>
  </thead>
  <tbody>
   <tr>
    <td align="left">• Alta sospecha de cáncer gastrointestinal, biliar, pancreático
     <xref rid="tblfn0005" ref-type="table-fn">*</xref>
     <break/>• EMR/ESD de pólipos complejos/lesiones de alto riesgo
     <break/>• Sospecha EII de debut
     <break/>• USE para estadificación/biopsia de cáncer
     <break/>• Enteroscopia: hemorragia con requerimiento transfusional moderado o sospecha de cáncer (por radiología y/o cápsula)
     <break/>• Ligadura de varices en pacientes de alto riesgo
    </td>
    <td align="left">• Dilatación de acalasia oligosintomática
     <break/>• Terapias electivas (PEG, dilataciones, argón para GAVE, radiofrecuencia, ampulectomía, etc.)
     <break/>• Cápsula de intestino delgado y colon, con endoscopia del intestino delgado asociada
     <break/>• Endoscopia bariátrica
     <break/>• USE en patología benigna: dilatación biliar (sin sospecha de cáncer), litiasis no complicada, tumores subepiteliales, tumores quísticos de páncreas sin datos de alarma, pancreatitis crónica
     <break/>• CPRE en litiasis sin colangitis ni ictericia, recambios de prótesis funcionante, tratamiento de pancreatitis crónica
    </td>
    <td align="left">• Cribado de cáncer digestivo (colorrectal, páncreas)
     <xref rid="tblfn0010" ref-type="table-fn">**</xref>
     <break/>• Seguimientos de bajo riesgo: esofagitis, cicatrización de úlcera gástrica, control electivo tras cualquier tratamiento endoscópico considerado eficaz y correcto, EII estable, Barrett
     <break/>• Ensayos clínicos
    </td>
   </tr>
  </tbody>
 </table>
 <table-wrap-foot>
  <fn id="tblfn0005">
   <label>*</label>
   <p id="npar0005">Paciente con signos o síntomas de alarma con/sin alteraciones analíticas asociadas (anemia, sangre oculta en heces, elevación de marcadores tumorales, hallazgos en pruebas radiológicas).</p>
  </fn>
 </table-wrap-foot>
 <table-wrap-foot>
  <fn id="tblfn0010">
   <label>**</label>
   <p id="npar0010">Reinicio de programas de cribado poblacional de cáncer colorrectal con sangre oculta en heces. Estudio de pacientes que cumplen criterios para alto riesgo para cáncer de páncreas.</p>
  </fn>
 </table-wrap-foot>
</table-wrap>
