<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<trans-abstract xml:lang="ru">
 <title>Резюме</title>
 <p>Благодаря введению противовирусных препаратов прямого действия лечение гепатита С стало одновременно высокоэффективным и переносимым. Однако доступ для пациентов к лечению остается ограниченным в странах с низким и средним уровнем доходов из-за отсутствия поддерживающей инфраструктуры здравоохранения и высокой стоимости лечения. Международные организации оказывают поддержку более бедным странам в организации мероприятий по реагированию в области общественного здравоохранения, которые могли бы способствовать внедрению ухода и лечения в национальном масштабе. Однако лишь немногие страны имеют официальные планы и политику. Здесь авторы описывают подход в области общественного здравоохранения, принятый в Руанде для контроля и лечения гепатита С в рамках стратегии сектора Всемирной организации здравоохранения по борьбе с вирусным гепатитом. Этот подход включает разработку и внедрение политики и программ, профилактических мероприятий, возможностей скринингового обследования, лечебных услуг и стратегических информационных систем. Освещаются ключевые успехи в рамках национальной программы по контролю и лечению гепатита С: создание национального управления и планирования, развитие диагностического потенциала, регистрация и внедрение противовирусных препаратов прямого действия, подготовка основного персонала, формирование политической воли и лидерства, а также укрепление ключевых стратегических партнерских отношений. Существующие проблемы и последующие шаги для этой программы включают разработку детальной системы мониторинга и оценки, а также инструментов мониторинга вирусного гепатита. Правительство должно децентрализовать медицинский уход и интегрировать лечение гепатита С в обычные медицинские учреждения, чтобы облегчить доступ для пациентов к диагностике и лечению. Внедрение экспресс-диагностических тестов в государственные медицинские учреждения поможет увеличить выявление случаев инфицирования. Увеличение государственного и частного финансирования имеет важное значение для поддержки системы здравоохранения и медицинского обслуживания.</p>
</trans-abstract>
