<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<trans-abstract abstract-type="normal" xml:lang="fr">
 <title>RÉSUMÉ :</title>
 <p>
  <bold>Les impacts neurologiques et neuropsychiatriques d’une infection à la COVID-19.</bold>
 </p>
 <sec id="as5" sec-type="other">
  <title>Contexte :</title>
  <p>Bien qu’il s’agisse principalement d’une maladie des voies respiratoires, la maladie infectieuse à coronavirus apparue en 2019 (COVID-19) s’est avérée avoir un lien de causalité avec une pléthore d’impacts d’ordre neurologique, neuropsychiatrique et psychologique. Cette étude entend donc analyser ces impacts tout en discutant l’évolution des recommandations thérapeutiques se rapportant à cette maladie.</p>
 </sec>
 <sec id="as6" sec-type="other">
  <title>Méthodes :</title>
  <p>Les bases de données PubMed et Google Scholar ont été interrogées entre les 1
   <sup>er</sup> janvier et 30 mai 2020. Les termes clés suivants ont été utilisés : « COVID-19 », « SRAS – CoV-2 », « Pandémie », « Neuro – COVID », « AVC – COVID », « Épilepsie – COVID », « COVID – encéphalopathie », « SRAS – CoV-2 – encéphalite », « SRAS – CoV-2 – rhabdomyolyse », « COVID – maladie démyélinisante », « Manifestations neurologiques », « Manifestations psychosociales », « Recommandations thérapeutiques », « COVID-19 et changement thérapeutiques », « Psychiatrie », « Marginalisés », « Télémédecine », « Santé mentale », « Quarantaine », « Infodémique » et « Médias sociaux ». De plus, quelques articles de journaux relatifs à la pandémie de COVID-19 et à ses impacts psychosociaux ont également été ajoutés en fonction du contexte.
  </p>
 </sec>
 <sec id="as7" sec-type="other">
  <title>Résultats :</title>
  <p>Il appert que les manifestations neurologiques et neuropsychiatriques des infections à la COVID-19 sont nombreuses. Les caractéristiques cliniques d’une implication des systèmes nerveux central et périphérique sautent désormais aux yeux. Ces caractéristiques ont fait l’objet d’une brève analyse systématique à l’aide de publications scientifiques. En outre, la plupart des impacts d’ordre psychologique de cette pandémie se sont révélés moins apparents que les changements réglementaires, socioéconomiques et psychosociaux.</p>
 </sec>
 <sec id="as8" sec-type="other">
  <title>Conclusion :</title>
  <p>Les manifestations neurologiques et neuropsychiatriques de cette maladie ne font que commencer à être élucidées. Cela exige donc une capacité accrue de vigilance en vue d’un diagnostic rapide, et ce, afin de prévenir des complications additionnelles et une mortalité accrue.</p>
 </sec>
</trans-abstract>
