<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0985">No existe evidencia de que los pacientes con enfermedad hepática crónica estable de cualquier etiología tengan una mayor susceptibilidad de sufrir infección por SARS-CoV-2, aunque muchos de ellos tienen comorbilidades como hipertensión y diabetes mellitus que se asocian a una mayor severidad, especialmente los sujetos con una enfermedad por depósito de grasa en una fase avanzada de la enfermedad
 <xref rid="bib0395" ref-type="bibr">
  <sup>37</sup>
 </xref>. 
 <list list-type="simple" id="lis0105">
  <list-item id="lsti0795">
   <label>a.</label>
   <p id="par0990">Se debe 
    <italic>continuar el tratamiento de los pacientes con hepatitis</italic>   
    <italic>B y</italic>   
    <italic>C</italic> una vez comenzado, espaciando al máximo las visitas. Es razonable diferir el tratamiento de pacientes nuevos con hepatitis C, excepto en pacientes descompensados. En los pacientes en que se inicie el tratamiento antiviral se debe intentar que los fármacos dispensados en el hospital se envíen a sus farmacias o se dispensen en su domicilio y por una cantidad no inferior a la necesaria para 8-12 semanas.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0800">
   <label>b.</label>
   <p id="par0995">En caso de 
    <italic>enfermedad autoinmune</italic> ya diagnosticada no es aconsejable reducir la terapia inmunosupresora, salvo consideraciones especiales. En hepatitis autoinmunes recién diagnosticadas se puede comenzar con tratamiento esteroideo, especialmente en pacientes con enfermedad moderada o grave. En casos leves se debe valorar el retraso del inicio del tratamiento unas semanas y demorar el inicio de azatioprina en lo posible.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0805">
   <label>c.</label>
   <p id="par1000">
    <italic>Dado que la infección por SARS-CoV-2 puede producir una alteración de las PFH, se recomienda descartar esta infección ante un cuadro clínico compatible.</italic>
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0810">
   <label>d.</label>
   <p id="par1005">Se debe realizar 
    <italic>cribado de HCC</italic> en pacientes cirróticos, aunque la ampliación del plazo de revisión durante un pequeño lapso de tiempo parece razonable.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0815">
   <label>e.</label>
   <p id="par1010">En los pacientes con enfermedad hepática crónica que reciben 
    <italic>tratamiento para la infección por SARS-CoV-2</italic> debe monitorizarse la función hepática por el riesgo de hepatotoxicidad, habitualmente leve, asociada a fármacos como el remdesivir y el tocilizumab. En pacientes con hepatopatía crónica se debe desaconsejar su utilización fuera de ensayos clínicos.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0820">
   <label>f.</label>
   <p id="par1015">En nuestra opinión, la práctica de una 
    <italic>hemodinámica portal</italic> solo se debe realizar en la primera fase en pacientes con cáncer de hígado en los que el conocimiento del gradiente de presión portal pueda cambiar la actitud terapéutica y la biopsia transyugular en casos de insuficiencia hepática aguda. La colocación de TIPS solo debe efectuarse en el contexto de una urgencia vital.
   </p>
  </list-item>
 </list>
</p>
