<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0130">Por su parte, la Organización Mundial de la Salud
 <xref rid="bib0330" ref-type="bibr">
  <sup>33</sup>
 </xref> ha hecho las siguientes recomendaciones para los profesionales de la salud:
 <list list-type="simple" id="lis0010">
  <list-item id="lsti0025">
   <label>•</label>
   <p id="par0135">Identificar herramientas para manejar el estrés, mantener las estrategias de afrontamiento habituales.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0030">
   <label>•</label>
   <p id="par0140">Normalizar los sentimientos: es lógico sentir estrés en estas situaciones. Hablar de sentimientos y emociones entre todos los que trabajan juntos es una forma de ayudarse. Manejar el estrés y conseguir el bienestar emocional durante este tiempo es tan importante como mantener la salud física.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0035">
   <label>•</label>
   <p id="par0145">Cuidar las necesidades básicas, hacer ejercicio y comer de forma sana y equilibrada.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0040">
   <label>•</label>
   <p id="par0150">Mantener el contacto con la familia y amigos.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0045">
   <label>•</label>
   <p id="par0155">Evitar estrategias poco sanas, como fumar, beber alcohol u otro tipo de drogas. A la larga este tipo de acciones son un perjuicio añadido para el bienestar físico y mental.</p>
  </list-item>
 </list>Y para los líderes de equipo (supervisoras, directivos) señala como necesarias e imprescindibles las siguientes acciones:
 <list list-type="simple" id="lis0015">
  <list-item id="lsti0050">
   <label>•</label>
   <p id="par0160">Mantener al 
    <italic>staff</italic> protegido del estrés crónico.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0055">
   <label>•</label>
   <p id="par0165">Asegurar una buena comunicación con información precisa y de calidad con todo el 
    <italic>staff</italic>, con respecto a la protección necesaria y la necesidad de manejar el estrés.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0060">
   <label>•</label>
   <p id="par0170">Proporcionar el acceso a servicios de salud mental, recursos de soporte de bienestar mental y estimular a que sean utilizados.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
