<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<front-stub>
 <article-categories>
  <subj-group subj-group-type="heading">
   <subject>Artigo Original</subject>
  </subj-group>
 </article-categories>
 <title-group>
  <article-title>Avaliação do desempenho de 
   <italic>kit</italic> de imunofluorescência indireta para o diagnóstico sorológico de dengue
  </article-title>
 </title-group>
 <contrib-group>
  <contrib contrib-type="author">
   <contrib-id contrib-id-type="orcid" authenticated="false">https://orcid.org/0000-0003-2929-5394</contrib-id>
   <name>
    <surname>Arai</surname>
    <given-names>Karina Emy</given-names>
   </name>
   <xref ref-type="aff" rid="aff3">
    <sup>1</sup>
   </xref>
   <xref ref-type="corresp" rid="c2"/>
  </contrib>
  <contrib contrib-type="author">
   <contrib-id contrib-id-type="orcid" authenticated="false">https://orcid.org/0000-0002-9267-3282</contrib-id>
   <name>
    <surname>Bo</surname>
    <given-names>Carolina Rodrigues Dal</given-names>
   </name>
   <xref ref-type="aff" rid="aff3">
    <sup>1</sup>
   </xref>
  </contrib>
  <contrib contrib-type="author">
   <contrib-id contrib-id-type="orcid" authenticated="false">https://orcid.org/0000-0002-0281-4302</contrib-id>
   <name>
    <surname>Silva</surname>
    <given-names>Ana Paula Marques Aguirra da</given-names>
   </name>
   <xref ref-type="aff" rid="aff4">
    <sup>2</sup>
   </xref>
  </contrib>
  <contrib contrib-type="author">
   <contrib-id contrib-id-type="orcid" authenticated="false">https://orcid.org/0000-0001-6619-7836</contrib-id>
   <name>
    <surname>Rodrigues</surname>
    <given-names>Silvia Sanches</given-names>
   </name>
   <xref ref-type="aff" rid="aff4">
    <sup>2</sup>
   </xref>
  </contrib>
  <contrib contrib-type="author">
   <contrib-id contrib-id-type="orcid" authenticated="false">https://orcid.org/0000-0002-4227-3723</contrib-id>
   <name>
    <surname>Mangueira</surname>
    <given-names>Cristóvão Luis Pitangueira</given-names>
   </name>
   <xref ref-type="aff" rid="aff4">
    <sup>2</sup>
   </xref>
  </contrib>
  <aff id="aff3">
   <label>1</label> Faculdade Israelita de Ciências da Saúde Albert Einstein, Hospital Israelita Albert Einstein, São Paulo, SP, Brasil
  </aff>
  <aff id="aff4">
   <label>2</label> Hospital Israelita Albert Einstein, São Paulo, SP, Brasil
  </aff>
 </contrib-group>
 <author-notes>
  <corresp id="c2">
   <bold>Autor correspondente:</bold> Karina Emy Arai, Rua Madre Cabrini, 332 – Vila Mariana CEP: 
   <span class="postal-code" xmlns="http://www.w3.org/1999/xhtml">04020-001</span>d – São Paulo, SP, Brasil Tel.: 
   <phone>(11) 98999-4555</phone> E-mail: 
   <email>karinaemyarai@gmail.com</email>
  </corresp>
  <fn fn-type="COI-statement">
   <p>
    <bold>Conflitos de interesse:</bold> não há.
   </p>
  </fn>
 </author-notes>
 <abstract>
  <title>RESUMO</title>
  <sec>
   <title>Objetivo:</title>
   <p>Avaliar o desempenho da imunofluorescência indireta no diagnóstico sorológico de dengue em uma população com alta prevalência de arboviroses.</p>
  </sec>
  <sec>
   <title>Métodos:</title>
   <p>Duzentas amostras de soro de pacientes com suspeita clínica de dengue foram testadas por ensaio imunoenzimático e imunofluorescência indireta mosaico BIOCHIP
    <sup>®</sup>. Foram calculados especificidade, sensibilidade e coeficiente Kappa. Nas amostras discordantes, realizou-se reação em cadeia da polimerase como método confirmatório.
   </p>
  </sec>
  <sec>
   <title>Resultados:</title>
   <p>Das 200 amostras, 20% foram positivas e 80% negativas para IgM antivírus da dengue no ensaio imunoenzimático. Das 40 positivas, 25% foram negativas na imunofluorescência indireta. Destas dez negativas, apenas 20% eram também negativas na reação em cadeia da polimerase. Das 160 negativas no ensaio imunoenzimático, 5% foram positivas na imunofluorescência indireta. Por fim, dentre as nove discordantes, 33% tiveram vírus da dengue detectado na reação em cadeia da polimerase. O coeficiente Kappa foi 0,70 (0,57-0,82). Sensibilidade e especificidade por imunofluorescência indireta foram, respectivamente, 75% e 94%. Para IgG antivírus da dengue, de 200 amostras, 15,5% foram positivas e 84,5% negativas no ensaio imunoenzimático. Das 31 positivas, 12,9% foram negativas na imunofluorescência indireta. Destas quatro discordantes, 25% apresentaram vírus da dengue não detectado na reação em cadeia da polimerase. Das 169 negativas, 8% foram positivas na imunofluorescência indireta. Destas, 64% foram positivas também na reação em cadeia da polimerase. O coeficiente Kappa foi 0,695 (0,56-0,83). Sensibilidade e a especificidade por imunofluorescência indireta foram, respectivamente, 87,1% e 91,7%.</p>
  </sec>
  <sec>
   <title>Conclusão:</title>
   <p>Ensaio imunoenzimático seria suficiente para diagnóstico sorológico de infecção aguda, não justificando a incorporação da imunofluorescência indireta. Substituir ensaio imunoenzimático pela imunofluorescência indireta poderia comprometer a sensibilidade para IgM. Contudo, a imunofluorescência indireta auxilia diferenciar três arboviroses simultaneamente, sendo vantajoso em epidemias concomitantes.</p>
  </sec>
 </abstract>
 <kwd-group xml:lang="pt">
  <title>Descritores:</title>
  <kwd>Infecções por arbovírus</kwd>
  <kwd>Dengue</kwd>
  <kwd>Ensaio de imunoadsorção enzimática</kwd>
  <kwd>Testes sorológicos</kwd>
  <kwd>Técnica indireta de fluorescência para anticorpo</kwd>
 </kwd-group>
</front-stub>
