<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0150">En cuanto a la optimización de los recursos disponibles para la puesta en marcha de la actividad quirúrgica en hospitales que han estado tratando pacientes con COVID-19, habría que garantizar medidas de seguridad tanto para los pacientes como para los profesionales que los atienden
 <xref rid="bib0275" ref-type="bibr">
  <sup>16</sup>
 </xref>. De no poder realizar una coordinación nacional o regional con la creación de centros que se dediquen exclusivamente al tratamiento de pacientes positivos o sin enfermedad, creemos que hay unas premisas fundamentales que se deben respetar en cada centro. Estas medidas se basan en los siguientes puntos:
 <list list-type="simple" id="lis0005">
  <list-item id="lsti0005">
   <label>1)</label>
   <p id="par0155">Creación de programas de descontaminación en caso de infección probada o sospechosa. Diseño de áreas limpias estancas apropiadamente preparadas, posiblemente con códigos de colores (por ejemplo: verde, amarillo y rojo) y según el riesgo de contaminación ambiental de los pacientes que se prevé que vayan a alojar
    <xref rid="bib0320" ref-type="bibr">25</xref>, 
    <xref rid="bib0325" ref-type="bibr">26</xref>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0010">
   <label>2)</label>
   <p id="par0160">Selección y formación del personal
    <xref rid="bib0225" ref-type="bibr">6</xref>, 
    <xref rid="bib0330" ref-type="bibr">27</xref>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0015">
   <label>3)</label>
   <p id="par0165">Garantía de la seguridad del paciente, detectando casos asintomáticos que podrían empeorar tras la intervención
    <xref rid="bib0330" ref-type="bibr">27</xref>, 
    <xref rid="bib0335" ref-type="bibr">28</xref>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0020">
   <label>4)</label>
   <p id="par0170">Prevención de la contaminación de estas áreas protegidas para evitar brotes intrahospitalarios y así garantizar la seguridad de los pacientes y del personal
    <xref rid="bib0340" ref-type="bibr">29</xref>, 
    <xref rid="bib0345" ref-type="bibr">30</xref>.
   </p>
  </list-item>
 </list>
</p>
