<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<p id="par0865">
 <list list-type="simple" id="lis0095">
  <list-item id="lsti0690">
   <label>1)</label>
   <p id="par0870">
    <italic>Riesgo.</italic> El riesgo de propagación de la infección depende del riesgo potencial de infección del paciente y del tipo de exploración endoscópica.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0695">
   <label>•</label>
   <p id="par0875">
    <italic>Riesgo por tipo de paciente.</italic> El riesgo de transmisión por tipo de paciente se puede ver en la 
    <xref rid="tbl0025" ref-type="table">tabla 5</xref> .
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0700">
   <label>•</label>
   <p id="par0880">
    <italic>Riesgo por tipo de procedimiento.</italic> Se deben distinguir dos tipos de procedimientos en función de la capacidad de generar aerosoles
    <xref rid="bib0370" ref-type="bibr">
     <sup>32</sup>
    </xref>:
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0705">
   <label>i.</label>
   <p id="par0885">Generadores de aerosoles: son los vinculados a la endoscopia alta (CPRE, gastroscopia, ecoendoscopia alta, enteroscopia alta), y se consideran de alto riesgo. Si es posible, se deben sedar todas las exploraciones altas para disminuir el riesgo de generación de aerosoles.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0710">
   <label>ii.</label>
   <p id="par0890">No generadores de aerosoles: son los vinculados a endoscopia baja (colonoscopia, enteroscopia baja, ecoendoscopia baja) o por ostomías, y se consideran de bajo riesgo.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0715">
   <label>
    <italic>2)</italic>
   </label>
   <p id="par0895">
    <italic>Nivel de protección.</italic>
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0720">
   <label>a.</label>
   <p id="par0900">Se debe utilizar un nivel de protección desde el propio acceso a la unidad de endoscopia, lo que incluye las zonas comunes (área administrativa, pasillo, zona de estar, área de lavado, zona de recuperación…). Se recomienda protección facial con mascarilla, protección corporal con pijama y cubrebata, y calzado de uso único hospitalario. No sería necesario el uso continuado de guantes, pero sí el lavado frecuente de manos.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0725">
   <label>b.</label>
   <p id="par0905">Una vez en la sala, el nivel de protección variará en función del riesgo asignado al paciente y al procedimiento
    <xref rid="bib0370" ref-type="bibr">32</xref>, 
    <xref rid="bib0375" ref-type="bibr">33</xref>, 
    <xref rid="bib0380" ref-type="bibr">34</xref>:
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0730">
   <label>•</label>
   <p id="par0910">
    <italic>Riesgo bajo:</italic> se precisaría mascarilla, protección facial (gafas o máscara facial), gorro desechable, protección corporal (pijama + cubre-bata ± bata impermeable), guantes, zapato específico cerrado.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0735">
   <label>•</label>
   <p id="par0915">
    <italic>Riesgo intermedio:</italic> se precisaría mascarilla, preferiblemente N95 (FFP2/FFP3), protección facial (gafas o máscara facial), gorro desechable, protección corporal (pijama + cubre-bata ± bata impermeable), doble guante, calzas con zapato específico cerrado.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0740">
   <label>•</label>
   <p id="par0920">
    <italic>Riesgo alto:</italic> se precisaría mascarilla tipo N95 (FFP2/FFP3), protección facial (gafas o máscara facial), gorro desechable, protección corporal (pijama + cubre-bata + bata impermeable), doble guante, calzas con zapato específico cerrado.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0745">
   <label>3)</label>
   <p id="par0925">
    <italic>Lugar de realización de los procedimientos endoscópicos</italic>.
   </p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0750">
   <label>a.</label>
   <p id="par0930">Inicialmente, los procedimientos endoscópicos deberían realizarse de forma habitual en la propia área de endoscopias digestivas, tomando las precauciones necesarias.</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0755">
   <label>b.</label>
   <p id="par0935">En caso de precisar la realización de un procedimiento a un paciente de alto riesgo (SARS-CoV-2+ confirmado o investigado), existen en la actualidad dos opciones en función de las infraestructuras y de la disponibilidad de cada uno de los centros:</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0760">
   <label>-</label>
   <p id="par0940">Realizar el estudio endoscópico en sala dedicada por el hospital (habitualmente en área quirúrgica).</p>
  </list-item>
  <list-item id="lsti0765">
   <label>-</label>
   <p id="par0945">Realizar el estudio endoscópico en la propia unidad de endoscopia. En este caso, sería recomendable destinar una única sala a estos pacientes, siendo los procedimientos realizados en los espacios destinados al final de la agenda, para disponer de tiempo y de recursos para una limpieza dedicada de la sala.</p>
  </list-item>
 </list>
</p>
